%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[portuguese,twoside,12pt]{report}%opcao draft remove os links
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts,amsthm,amstext}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{inputenc}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{niceframe}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{/Users/jfreitas/Dropbox/imagens-latex/}{/home/jfreitas/Dropbox/imagens-latex/}}
\usepackage{makeidx}

%=============================================================================================
%             Nomes para defini{\c c}{\~o}es, teoremas, etc
%=============================================================================================

\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{definicao}{Defini{\c c}{\~a}o}[chapter]
\newtheorem{nota}{Nota{\c c}{\~a}o}[definicao]
\newtheorem{proposicao}{Proposi{\c c}{\~a}o}[definicao]
\newtheorem{lema}{Lema}[proposicao]
\newtheorem{corolario}{Corol{\'a}rio}[proposicao]

%=============================================================================================
%             Cabe{\c c}alhos
%=============================================================================================

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy} \addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{{CAP. \thechapter\ $\bullet$ \; #1}}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{{SE{\c C}{\~A}O \thesection\ $\bullet$ \; #1}}}
\fancyhf{} \fancyhead[RO,RE]{\small\bfseries\textrm \thepage}
\fancyhead[LO]{\small\bfseries\textrm \leftmark}
\fancyhead[LE]{\small\bfseries\textrm \rightmark}

%=============================================================================================
%             Estilo dos t{\'\i}tulos de cap{\'\i}tulo, se{\c c}{\~a}o, etc
%=============================================================================================
\usepackage{sectsty}
\usepackage[Conny]{fncychap}
\sectionfont{\rmfamily\raggedright\sectionrule{0.3in}{1pt}{-0.1in}{1pt}}
\subsectionfont{\rmfamily\raggedright}
\chapterfont{\thispagestyle{empty}}
\ChNameVar{\Huge\rm\bfseries} \ChTitleVar{\Huge\rm\bfseries}

%=============================================================================================
%             Medidas
%=============================================================================================


\setlength{\headsep}{1cm}                    % DIST{\^A}NCIA TEXTO/CABE{\c C}ALHO
\setlength{\textwidth}{16.5 cm}              % LARGURA DO TEXTO
\setlength{\textheight}{21.5 cm}             % ALTURA DO TEXTO
\setlength{\oddsidemargin}{0.1 cm}           % MARGEM {\'I}MPAR
\setlength{\evensidemargin}{0.4 cm}          % MARGEM PAR
\setlength{\topmargin}{0 cm}                 % MARGEM SUPERIOR
\renewcommand{\baselinestretch}{1.4}         % DIST{\^A}NCIA ENTRE LINHAS

%=============================================================================================
%             Comandos Pessoais
%=============================================================================================

\newcommand{\sub}{\subseteq}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
%=============================================================================================


\makeindex



\title{\Huge \textbf{{\'A}lgebra 1}\\ \vspace{0,5cm} \Large Notas de Aula}
\author{\Large Departamento de Matem{\'a}tica\\ \\ \large Universidade de Bras{\'\i}lia - UnB}
\date{2/2010}

\begin{document}
\maketitle

\begin{center}
\Huge \textbf{Pref{\'a}cio}
\end{center}
\hspace{0,5cm}Essas notas de Aula s{\~a}o referentes {\`a} mat{\'e}ria {\'A}lgebra 1,
ministrada na UnB - Universidade de Bras{\'\i}lia - durante o 2º Semestre de 2010
pelo professor Jos{\'e} Ant{\^o}nio de O. Freitas, Departamento de Matem{\'a}tica. Tais
notas foram transcritas e editadas pelo graduando em Ci{\^e}ncias Econ{\^o}micas
Luiz Eduardo Sol R. da Silva\footnote{luizeduardosol@hotmail.com}.

{\'E} livre a reprodu{\c c}{\~a}o, distribui{\c c}{\~a}o e edi{\c c}{\~a}o deste material, desde que citadas as suas fontes e autores. Cr{\'\i}ticas e sugest{\~o}es s{\~a}o bem vindas.
\vspace{20cm}




\begin{center} \textbf{\Large Nota{\c c}{\~o}es e express{\~o}es}
\end{center}
\begin{minipage}[l]{0,5\textwidth}
\begin{itemize}
\item $\neg$ N{\~a}o
\item $\forall$ Para todo
\item $/$ Tal que
\item $|$ Divide
\item $\Rightarrow$ Implica
\item $\in$ Pertence
\item $\emptyset$ Vazio
\item $\subseteq$ Contido ou igual a
\item $\supseteq$ Cont{\'e}m ou igual a
\item $\wedge$ E
\item $\vee$ Ou
\item $=$ Igual
\item $\neq$ Diferente
\item $\mathbb{Z}$ N{\'u}meros Inteiros
\item $\mathbb{R}$ N{\'u}meros Reais
\item $\cap$ Intersec{\c c}{\~a}o
\item $>$ Maior que
\item $\geq$ Maior ou igual a
\item $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}$ Uni{\~a}o de $n$ conjuntos
\item $\displaystyle\bigsqcup_{i=1}^{n}$ Uni{\~a}o disjunta de $n$ conjuntos


\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[r]{0,5\textwidth}
\begin{itemize}

\item $\leftrightarrow$ Se, e somente se
\item $\veebar$ Ou...,ou..., mas nunca ambos
\item $\rightarrow$ Se,... ent{\~a}o...
\item $\exists$ Existe
\item $\Leftrightarrow$ Equivalente a
\item $\notin$ N{\~a}o pertence
\item \# Fim da demonstra{\c c}{\~a}o
\item $\mathbb{N}$ N{\'u}meros Naturais
\item $\mathbb{Q}$ N{\'u}meros Racionais
\item $\nsubseteq$ N{\~a}o cont{\'e}m ou {\'e} igual a
\item $\cup$ Uni{\~a}o
\item $\sqcup$ Uni{\~a}o Disjunta
\item $<$ Menor que
\item $\leq$ Menor ou igual a
\item $\displaystyle\bigcap_{i=1}^{n}$ Intersec{\c c}{\~a}o de $n$ conjuntos
\item Q.E.D. (\textit{Quod Erat Demonstrandum}): Como se queria demonstrar
\item P.B.O.: Princ{\'\i}pio da boa ordena{\c c}{\~a}o
\item H.I.: Hip{\'o}tese de Indu{\c c}{\~a}o
\item \textit{Mutatis Mutandis}:  Mudando o que tem que ser mudado

\end{itemize}
\end{minipage}

\tableofcontents


\chapter{Rela{\c c}{\~o}es e Fun{\c c}{\~o}es}
\section{Rela{\c c}{\~o}es}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
Sejam A e B dois conjuntos n{\~a}o vazios. Os subconjuntos de AxB s{\~a}o chamados rela{\c c}{\~o}es, ou seja, uma rela{\c c}{\~a}o em AxB {\'e} um subconjunto desse produto cartesiano.

Quando R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o em AxB, tamb{\'e}m dizemos que R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de A em B.

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Se A=\{0,1\} e B=\{-1,0,1\}, ent{\~a}o AxB=\{(0,-1),(0,0),(0,1),(1,-1),(1,0),(1,1,)\}\\
S{\~a}o exemplos de rela{\c c}{\~o}es:\\
$R_{1}=\{(0,1)\}$\\
$R_{2}=\emptyset$\\
$R_{3}=\{(1,-1),(1,1)\}$\\
$R_{4}=A$x$B$
\item Se $A=B=\mathbb{R}$, ent{\~a}o AxB {\'e} o conjunto formado por todos pares ordenados de n{\'u}meros reais. Um exemplo de rela{\c c}{\~a}o em $\mathbb{R}$x$\mathbb{R}$ {\'e} o conjunto:\\
$R=\{(x,y)\in \mathbb{R}$x$\mathbb{R}/ y\geq 0\}$
\end{enumerate}

\section{Rela{\c c}{\~o}es de equival{\^e}ncia}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
\begin{definicao}[Rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia] Seja X um conjunto n{\~a}o vazio e $R\subseteq X \times X$ uma rela{\c c}{\~a}o. Dizemos que R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia se:
\begin{enumerate}
\item $\forall a \in X,(a,a)\in R$ (Reflexidade)
\item $(a,b)\in R \rightarrow (b,a)\in R$ (Simetria)
\item $(a,b) \in R \wedge (b,c) \in R \rightarrow (a,c)\in R$ (Transitividade)
\end{enumerate}
\end{definicao}

Quando $R\subseteq X$x$X$ {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia, dizemos que R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em X. Quando 2 elementos $a,b\in X$ s{\~a}o tais que $(a,b)\in R$, dizemos que a e b s{\~a}o relacionados.\\

\subsection{Equival{\^e}ncia m{\'o}dulo R}

\begin{nota}[Equival{\^e}ncia m{\'o}dulo R] Seja R uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em X. Para exprimirmos que $(a,b)\in R$ usaremos a nota{\c c}{\~a}o $a\equiv b(R)$, que se l{\^e} ``a equivalente a B m{\'o}dulo R", ou ainda a nota{\c c}{\~a}o aRb, com o mesmo significado anterior.\end{nota}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Seja X=\{1,2,3\}. Temos XxX=\{(1,1),(1,2),(1,3),(2,1),(2,2),(2,3),(3,1),(3,2),(3,3)\}\\
S{\~a}o exemplos de rela{\c c}{\~o}es de equival{\^e}ncia:\\
$R_{1}=X$x$X$\\
$R_{2}=\{(1,1),(2,2),(3,3)\}$\\
$R_{3}=\{(1,1),(2,2),(3,3),(1,2),(2,1)\}$
\item Seja $X=\mathbb{Z}$ e $R\in \mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}$ definida por $R=\{(x,y)\in \mathbb{Z}$x$\mathbb{Z} /x=y\}$\\
R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia pois:
\begin{itemize}
\item $\forall a \in \mathbb{Z}, (a,a) \in R$ pois a=a
\item $(a,b)\in R \rightarrow a=b \wedge b=a \Leftrightarrow (b,a)\in R$
\item $(a,b),(b,c)\in R \rightarrow a=b=c\Rightarrow (a,c)\in R$
\end{itemize}
\item Tome $R=\{(x,y)\in \mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}/ 2|(x-y)\}=\{(x,y)\in\mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}/ x-y=2k, k\in\mathbb{Z}\}$\\
R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia pois:
\begin{itemize}
\item $\forall x\in\mathbb{Z},xRx$ pois $x-x=2.0$
\item $xRy\rightarrow x-y=2k\Rightarrow y-x=-(x-y)=2.(-k)\Rightarrow yRx$
\item $xRy\wedge yRz\rightarrow x-y=2k\wedge y-z=2q\Rightarrow x+z=x-y+y-z=2k+2q=2(k+q)\rightarrow xRz$

\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Classe de equival{\^e}ncia e conjunto quociente}
\begin{definicao}[Classe de Equival{\^e}ncia] Seja R uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia sobre um conjunto X. Dado $a\in X$, chamamos classe de equival{\^e}ncia determinada por a m{\'o}dulo R, denotada por $\bar{a}$ ou C(a), o subconjunto constitu{\'\i}do pelos elementos $b\in X$ tais que bRa, ou seja, $\bar{a}=C(a)=\{a\in X/ bRa\}$\end{definicao}

\begin{definicao}[Conjunto quociente] O subconjunto das classes de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo R ser{\'a} denotado por x/R e {\'e} chamado conjunto quociente de X por R.\end{definicao}

Observa{\c c}{\~a}o: Dado um conjunto $X\neq\emptyset$ e R uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em X, dado $a\in X$ como R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia, aRa, da{\'\i} $\bar{a}\neq\emptyset$, pois $a\in\bar{a}$\\

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Seja X=\{a,b,c\} e R=\{(a,a),(b,b),(c,c),(a,c),(c,a)\}. Temos:\\
$\bar{a}=\{x\in X/xRa\}=\{a,c\}$\\
$\bar{b}=\{x\in X/xRb\}=\{b\}$\\
$\bar{c}=\{x\in X/xRc\}=\{a,c\}$
\item Seja X=\{1,2,3,4\} e a rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia R=\{(1,1),(2,2),(3,3),(4,4)\}\\
$\bar{1}=\{x\in X/xR1\}=\{1\}$\\
$\bar{2}=\{x\in X/xR2\}=\{2\}$\\
$\bar{3}=\{x\in X/xR3\}=\{3\}$\\
$\bar{4}=\{x\in X/xR4\}=\{4\}$
\end{enumerate}

\begin{proposicao} Seja R uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em um conjunto n{\~a}o vazio X, sejam a,b$\in$X. Se $\bar{a}\cap\bar{b}\neq\emptyset$, ent{\~a}o aRb.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Como  $\bar{a}\cap\bar{b}\neq\emptyset$, existe um $y\in\bar{a}\cap\bar{b}$, logo $y\in\bar{a}\wedge y\in\bar{b}$. Da defini{\c c}{\~a}o de classe de equival{\^e}ncia temos que yRa e yRb. Como R {\'e} rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia temos que aRy e bRy. Por transitividade, aRb, como quer{\'\i}amos demonstrar.\#

\begin{proposicao} Se  $\bar{a}\cap\bar{b}\neq\emptyset$, ent{\~a}o $\bar{a}=\bar{b}$\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Seja $y\in \bar{a}$. Da{\'\i} yRa. Como $\bar{a}\cap\bar{b}\neq\emptyset$, pela proposi{\c c}{\~a}o anterior, aRb. Logo, como yRa e aRb, segue que yRb, ou seja, $y\in\bar{b}$. Da{\'\i} $\bar{a}\subseteq\bar{b}$. Como no caso anterior, mostra-se que $\bar{b}\subseteq\bar{a}$. Portanto $\bar{a}=\bar{b}$.\#

\begin{corolario} As classes de equival{\^e}ncia s{\~a}o conjuntos disjuntos ou iguais.\end{corolario}

Seja R uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em $X\neq\emptyset$, dado $a\in R$. Se bRa, ent{\~a}o $\bar{b}=\bar{a}$, mais ainda, se dRa ent{\~a}o $\bar{d}=\bar{a}=\bar{b}$. Como por exemplo:\\
X=\{a,b,c,d,e,f,g\}\\
$\bar{a}=\{a,b,c\}$\\
$\bar{e}=\{e\}$\\
$\bar{f}=\{f,g\}$

\begin{definicao}[Representante da Classe de Equival{\^e}ncia] Seja C uma classe de equival{\^e}ncia de uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia R. Qualquer elemento $y\in C$ {\'e} chamado representante de C.\end{definicao}

\begin{proposicao} Seja X um conjunto n{\~a}o vazio e R uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em X. Ent{\~a}o X {\'e} a uni{\~a}o disjunta das classes $\bar{a}, a\in X$, ou seja, \[X=\displaystyle\bigsqcup_{a\in X}\bar{a}\].\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Para todo $a\in X, \bar{a}\subseteq X$, logo $\displaystyle\bigsqcup_{a\in X}\bar{a}\subseteq X$. Seja $b\in X$. Logo $b\in\bar{b}$, da{\'\i} $b\in \displaystyle\bigsqcup_{a\in X}\bar{a}$, logo $X\subseteq\displaystyle\bigsqcup_{a\in X}\bar{a}$. Portanto, $X=\displaystyle\bigsqcup_{a\in X}\bar{a}$.\#

Exemplo:\\
Em $\mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}$ considere a seguinte rela{\c c}{\~a}o: $R=\{(a,b)\in \mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}/2|(a-b)\}$. Mostre que {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia e mostre suas classes de equival{\^e}ncia.
\begin{enumerate}
\item Dado $a\in \mathbb{Z}$, aRa pois $2|(a-a)=0$.
\item Se aRb, ent{\~a}o $2|(a-b)$, ou seja, a-b=2k, -(a-b)=b-a=2(-k). Logo bRa.
\item Se aRb e bRc, ent{\~a}o a-b=2k e b-c=2q. Logo a-b+b-c=2k+2q=2(k+q). Logo, aRc.

\end{enumerate}

Portanto R {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia.

Dado $a\in\mathbb{Z}$ , temos:\\
$\bar{a}=\{b\in\mathbb{Z}/bRa\}=\{b\in\mathbb{Z}/2|(a-b)\}$ como $2|(a-b)$, temos que:\\
$a-b=2k\Leftrightarrow b=a+2r, r=-k$

Assim, se a {\'e} {\'\i}mpar, b tamb{\'e}m o {\'e}. Logo:\\
$\bar{a}=\{...,-3,-1,1,3,...\}$

Agora, se a {\'e} par, b tamb{\'e}m {\'e}. Logo:\\
$\bar{a}=\{...,-2,0,2,4,...\}$

\section{Fun{\c c}{\~o}es}

\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
\begin{definicao}[Fun{\c c}{\~a}o] Uma fun{\c c}{\~a}o $f$ de um conjunto A em um conjunto B {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o $f\subseteq A\times B$ satisfazendo:
\begin{enumerate}
\item $\forall x\in A,\exists y\in B/(x,y)\in f$
\item $(x_{1},y_{1}),(x_{1},y_{2})\in f \rightarrow y_{1}=y_{2}$
\end{enumerate}
\end{definicao}

Geralmente, para dizer que $f$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o de A em B escrevemos $f:A\rightarrow B$.

\subsubsection{Dom{\'\i}nio e contra-dom{\'\i}nio}
O conjunto A {\'e} chamado de Dom{\'\i}nio de $f$ e o conjunto B {\'e} chamado de contra-dom{\'\i}nio.

Se $f:A\rightarrow B$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o, escrevemos $f(a)=b$ para dizer que $(a,b)\in f$

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Sejam A=\{0,1,2,3\} e B=\{4,5,6,7,8\}. Quais das seguintes rela{\c c}{\~o}es s{\~a}o fun{\c c}{\~o}es?
\begin{itemize}
\item $R_{1}=\{(0,5),(1,6),(2,7)\}$ - N{\~a}o {\'e} fun{\c c}{\~a}o pois o n{\'u}mero 3 n{\~a}o t{\^e}m valor associado {\`a} ele.
\item $R_{2}=\{(0,4),(1,5),(1,6),(2,7),(3,8)\}$ - N{\~a}o {\'e} fun{\c c}{\~a}o pois o valor 1 tem mais de um valor diferente associado {\`a} ele.
\item $R_{3}=\{(0,4),(1,5),(2,7),(3,8)\}$ - {\'E} fun{\c c}{\~a}o
\item $R_{4}=\{(0,5),(1,5),(2,6),(3,7)\}$ - {\'E} fun{\c c}{\~a}o

\end{itemize}
\item $R_{5}=\{(x,y)\in\mathbb{R}$x$\mathbb{R}/y^{2}=x^{2}\}$ - N{\~a}o {\'e} fun{\c c}{\~a}o, pois $x=\pm \sqrt{y}$
\item $R_{6}=\{(x,y)\in\mathbb{R}$x$\mathbb{R}/x^{2}+y^{2}=1\}$ - N{\~a}o {\'e} fun{\c c}{\~a}o pois quando\\ $x=0,y=1\wedge y=-1$
\item  $R_{7}=\{(x,y)\in\mathbb{R}$x$\mathbb{R}/y=x^{2}\}$ - {\'E} fun{\c c}{\~a}o
\end{enumerate}

\subsection{Tipos de fun{\c c}{\~o}es}

\begin{definicao}[Fun{\c c}{\~a}o sobrejetora]  Uma fun{\c c}{\~a}o $f:A\rightarrow B$ {\'e} sobrejetora se, e somente se, para todo $y\in B$ exista um $x\in A$ tal que $f(x)=y$\end{definicao}

\begin{definicao}[Fun{\c c}{\~a}o injetora] Uma fun{\c c}{\~a}o $f:A\rightarrow B$ {\'e} injetora se, e somente se, para $a_{1}\neq a_{2}$, temos $f(a_{1})\neq f(a_{2}), \forall a_{1},a_{2}\in A$\end{definicao}

\begin{definicao}[Fun{\c c}{\~a}o bijetora] Uma fun{\c c}{\~a}o $f:A\rightarrow B$ que {\'e} simultaneamente injetora e sobrejetora {\'e} chamada de bijetora ou bijetiva.
\end{definicao}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item A fun{\c c}{\~a}o $f:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ dada por $f(x)=3x+1$ {\'e} injetora e sobrejetora.

Dados $x_{1}, x_{2}\in\mathbb{R}$ tais que $f(x_{1})=f(x_{2})$, temos:
\[3x_{1}+1=3x_{2}+1\]
\[x_{1}=x_{2}\]

Logo $f$ {\'e} injetora

Para verificar se $f$ {\'e} sobrejetora precisamos verificar se dado $y\in\mathbb{R}\\ \ \exists x\in\mathbb{R}/f(x)=y$.

Tome $x=\displaystyle\frac{y-1}{3}\in\mathbb{R}$. Da{\'\i}, $f(x)=y$. Logo $f$ {\'e} sobrejetora.
\item A fun{\c c}{\~a}o $f:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ dada por $f(x)=x^{2}$ {\'e} injetora? E sobrejetora?

N{\~a}o {\'e} injetora pois $f(-1)=f(1)\wedge 1\neq -1$

N{\~a}o {\'e} sobrejetora pois $\nexists x\in\mathbb{R}/x^{2}=-1$

\end{enumerate}

Dado $f:A\rightarrow B$ uma fun{\c c}{\~a}o, considere a rela{\c c}{\~a}o $f^{-1}\subseteq B$x$A$ tal que $(b,a)\in f^{-1}$ se $(a,b)\in f$, ou seja, $f^{-1}(b)=a$ se $f(a)=b$.

Pode ocorrer que $f^{-1}$ n{\~a}o seja fun{\c c}{\~a}o, mesmo $f$ sendo uma fun{\c c}{\~a}o. Por exemplo:

$f:\{0,1,2,3\}\rightarrow\{4,5,6,7,8\}$ dada por:\\
$f(0)=5$\\
$f(1)=5$\\
$f(2)=6$\\
$f(3)=7$

Neste caso, $f^{-1}$ {\'e} dado por:\\
$f^{-1}(5)=0$\\
$f^{-1}(5)=1$\\
$f^{-1}(6)=1$\\
$f^{-1}(7)=3$

\begin{teorema} Dada $f:A\rightarrow B$ fun{\c c}{\~a}o tome $f^{-1}:B\rightarrow A$. Definida com o $f^{-1}(b)=a$ se $f(a)=b$. Ent{\~a}o $f^{-1}$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o se, e somente se, $f$ {\'e} bijetora.\end{teorema}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Suponha $f^{-1}$ {\'e} fun{\c c}{\~a}o. Precisamos provar que $f$ {\'e} injetora e sobrejetora.

Dados $a_{1},a_{2}\in A$ tais que $f(a_{1})=b=f(a_{2})$. Como $f(a_{1})=b$ temos $f^{-1}(b)=a_{1}$, al{\'e}m disso, $f^{-1}(b)=a_{2}$. Mas $f^{-1}$ {\'e} fun{\c c}{\~a}o, da{\'\i} $a_{1}=a_{2}$, ou seja, $f$ {\'e} injetora.

Dado $b\in B$, como $f^{-1}$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o, $\forall b\in B, f^{-1}(b)=a\in A$, logo $f(a)=b$ e assim $f$ {\'e} sobrejetora.

Portanto $f$ {\'e} bijetora.

Agora suponha que $f$ {\'e} bijetora.

Primeiramente, dado $b\in B$, como $f$ {\'e} sobrejetora, existe $a\in A$ tal que $f(a)=b$, ou seja, $f^{-1}(b)=a\in A$.

Suponha que $f^{-1}(b)=a_{1}$ e $f^{-1}(b)=a_{2}$. Da{\'\i}, $f(a_{1})=b\wedge f(a_{2})=b$. Mas $f$ {\'e} injetora, assim $a_{1}=a_{2}$ e ent{\~a}o $f^{-1}(b)=a_{1}=a_{2}$.

Portanto $f^{-1}$ {\'e} fun{\c c}{\~a}o. \#
\subsection{Composi{\c c}{\~a}o de fun{\c c}{\~o}es}

\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}

\begin{definicao}[Fun{\c c}{\~a}o Composta] Sejam $f:A\rightarrow B$ e $g:B\rightarrow C$ fun{\c c}{\~o}es. Chama-se composta de $g$ e $f$ a fun{\c c}{\~a}o de A em C, denotada $g\circ f$, definida por $g\circ f:A\rightarrow C$.\end{definicao}

Temos ent{\~a}o que $(g\circ f)(x)=g(f(x)), \forall x\in A$.

Observa{\c c}{\~a}o: Se $f:A\rightarrow B$ e $g:B\rightarrow A$ ent{\~a}o existem $f\circ g$ e $g\circ f$. Por{\'e}m, em geral, $f\circ g\neq g\circ f$.

\subsubsection{Propriedades}
\begin{proposicao} Se $f:A\rightarrow B$ e $g:B\rightarrow C$ s{\~a}o fun{\c c}{\~o}es injetoras, ent{\~a}o $g\circ f$ {\'e} injetora.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Dados $x_{1},x_{2}\in A$ tais que $(g\circ f)(x_{1})=(g\circ f)(x_{2})$ temos que $g(f(x_{1}))=g(f(x_{2}))$. Como $g$ {\'e} injetora, $f(x_{1})=f(x_{2})$. Mas $f$ {\'e} injetora, da{\'\i} $x_{1}=x_{2}$. Logo $g\circ f$ {\'e} injetora.\#

\begin{proposicao} Se $f:A\rightarrow B$ e $g:B\rightarrow C$ s{\~a}o sobrejetoras, ent{\~a}o $g\circ f$ {\'e} sobrejetora.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Temos que $g\circ f:A\rightarrow C$. Dado $z\in C$. Como $g$ {\'e} sobrejetora, $\exists y\in B/g(y)=z$. Como $f$ {\'e} sobrejetora, $\exists x\in A/f(x)=y$. Assim, $z=g(y)=g(f(x))=(g\circ f)(x)$. Logo $g\circ f$ {\'e} sobrejetora.\#

\subsection{Fun{\c c}{\~a}o Identidade}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
\begin{definicao}[Fun{\c c}{\~a}o Identidade] Dado um conjunto $A\neq\emptyset$, a fun{\c c}{\~a}o $i_{A}:A\rightarrow A$ dada por $i_{A}(x)=(x)$ {\'e} chamada de fun{\c c}{\~a}o identidade.\end{definicao}

\begin{proposicao} Se $f:E\rightarrow F$ {\'e} bijetora, ent{\~a}o $f\circ f^{-1}=i_{F}\wedge f^{-1}\circ f=i_{E}$\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Temos $i_{F}:F\rightarrow F$ e $i_{E}:E\rightarrow E$. Al{\'e}m disso, $f\circ f^{-1}:F\rightarrow F$ e $f^{-1}\circ f:E\rightarrow E$, da{\'\i} $D(f\circ f^{-1})=D(i_{F})$\footnote{$D(f(x))$ {\'e} o dom{\'\i}nio da fun{\c c}{\~a}o $f$} e $D(f^{-1}\circ f)=D(i_{E})$. Dado $x\in F, (f\circ f^{-1})(x)=f(f^{-1}(x))=x=i_{F}(x)$. Dado $x\in E, (f^{-1}\circ f)(x)=f^{-1}(f(x))=x=i_{E}(x)$.\#

\subsubsection{Propriedades}
\begin{proposicao} Se $f:E\rightarrow F$ e $g:F\rightarrow E$ s{\~a}o fun{\c c}{\~o}es, ent{\~a}o:
\begin{enumerate}
\item $f\circ i_{e}=f, i_{F}\circ f=f, g\circ i_{F}=g, i_{E}\circ g=g$
\item Se $g\circ f=i_{E}$, e $f\circ g=i_{F}$, ent{\~a}o $f$ e $g$ s{\~a}o bijetoras e $g=f^{-1}$
\end{enumerate}
\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}:
\begin{enumerate}
\item Provemos que $f\circ i_{E}=f$.\\
Primeiro temos $f:E\rightarrow F$ e $i_{E}:E\rightarrow E$. Da{\'\i}, $f\circ i_{E}:E\rightarrow F$, ou seja, $D(f\circ i_{E})=D(f)$. Dado $x\in E$, temos $(f\circ i_{E})(x)=f(i_{E}(x))=f(x)$. Portanto, $f\circ i_{E}=f$
\item Provemos q $f$ {\'e} bijetora.\\
Dados $x_{1},x_{2}\in F/f(x_{1})=f(x_{2})$. Como $f:E\rightarrow F$ e $g:F\rightarrow E$, ent{\~a}o $g(f(x_{1}))=g(f(x_{2}))$, ou seja, $(g\circ f)(x_{1})=(g\circ f)(x_{2})$. Da{\'\i}, $i_{E}(x_{1})=i_{E}(x_{2})$. Logo, $x_{1}=x_{2}$, isto {\'e}, $f$ {\'e} injetora.

Agora, dado $y\in F$, segue que $y=i_{F}(y)$. Mas $i_{F}=f\circ g$. Da{\'\i}, $y=i_{F}(y)=(f\circ g)(y)=f(g(y))$. Assim, $x=g(y)\in E$ e $f(x)=y$.

Logo $f$ {\'e} sobrejetora. Portanto $f$ {\'e} bijetora. Analogamente, prova-se que g {\'e} bijetora. Provemos que $g=f^{-1}$. Temos  $f^{-1}:F\rightarrow E$, da{\'\i}, $D(y)=F=D(f^{-1})$. Agora, $f\circ g=i_{F}=f\circ f^{-1}$. Assim, para todo $x\in F, (f\circ g)(x)=(f\circ f^{-1})(x)$. Isto {\'e}, $f(g(x))=f(f^{-1}(x))$. Portanto, $g(x)=f^{-1}(x)\forall x\in F$. Logo, $g=f^{-1}$. \#
\end{enumerate}

\begin{definicao}
Seja $f : E \to F$ uma fun{\c c}{\~a}o.
\begin{enumerate}
\item Dado $A \sub E$, chama-se {\rm imagem direta} de $A$, segundo $f$ e indica-se por $f(A)$ o subconjunto de $F$ dado por
\[
f(A) = \{f(x) \mid x \in A\},
\]
isto {\'e}, $f(A)$ {\'e} o conjunto das imagens por $f$ dos elementos de $A$.

\item Dado $B \sub F$, chama-se {\rm imagem inversa} de $B$, segundo $f$ e indica-se por $f^{-1}(B)$ o subconjunto de $E$ dado por
\[
f^{-1}(B) = \{x \in E \mid f(x) \in B\},
\]
isto {\'e}, $f^{-1}(B)$ {\'e} o conjunto dos elementos de $E$ que tem imagem em $B$ atrav{\'e}s de $f$.
\end{enumerate}
\end{definicao}

{\it Exemplos:}
\begin{enumerate}
\item Seja $E = \{1, 3, 5, 7, 9 \}$ e $F = \{0, 1, 2, 3, \dots, 10\}$ e $f : E \to F$ dada por $f(x) = x + 1$. Temos que
\begin{itemize}
\item $f(\{3, 5, 7\}) = \{f(3), f(5), f(7)\} = \{4, 6, 8\}$

\item $f(E) = \{f(1), f(3), f(5), f(7), f(9)\} = \{2, 4, 6, 8, 10\}$

\item $f(\emptyset) = \emptyset$

\item $f^{-1}(\{2, 4, 10\}) = \{x \in E \mid f(x) \in \{2, 4, 10\}\} = \{1, 3, 9\}$

\item $f^{-1}(\{0, 1, 3, 5, 7, 9\}) = \{x \in E \mid f(x) \in \{0, 1, 3, 5, 7, 9\}\} = \emptyset$
\end{itemize}

\item Sejam $E = F= \real$ e $f : \real \to \real$ dada por $f(x) = x^2$. Temos
\begin{itemize}
\item $f(\{1, 2, 3\}) = \{1, 4, 9\}$

\item $f([0,2]) = \{f(x) \in \real \mid 0 \le x \le 2 \} = \{x^2 \mid 0 \le x \le 2\} = [0, 4]$

\item $f^{-1}([1, 9]) = \{ x \in \real \mid 1 \le f(x) \le 9\} = \{x \in \real \mid 1 \le x^2 \le 9\} = [-1, -3] \cup [1, 3]$
\end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{proposicao}
Seja $f : E \to F$ uma aplica{\c c}{\~a}o (ou fun{\c c}{\~a}o) e sejam $A$, $B \sub E$, $X$, $Y \sub F$.
\begin{enumerate}
\item Se $A \sub B$, ent{\~a}o $f(A) \sub f(B)$.

\item $f^{-1}(X \cup Y) = f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y)$.
\end{enumerate}
\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: 
\begin{enumerate}
\item Se $y \in f(A)$, ent{\~a}o existe $x \in A$ tal que $f(x) = y$. Mas como $A \sub B$, ent{\~a}o $x \in B$ e da{\'\i} $y \in f(B)$. Logo $f(A) \sub f(B)$.

\item Seja $x \in f^{-1}(X \cup Y)$. Ent{\~a}o $f(x) \in X \cup Y$. Se $f(x) \in X$, entao $x \in f^{-1}(X)$ e da{\'\i} $x \in f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y)$. Se $f(x) \in Y$, ent{\~a}o $x \in f^{-1}(Y)$ e assim $x \in f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y)$. Logo, $f^{-1}(X \cup Y) \sub f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y)$.

Agora, seja $x \in f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y)$. Se $x \in f^{-1}(X)$, ent{\~a}o $f(x) \in X$, da{\'\i} $f(x) \in X \cup Y$, isto {\'e}, $x \in f^{-1}(X \cup Y)$. Se $x \in f^{-1}(Y)$, ent{\~a}o $f(x) \in Y$ e assim $f(x) \in X \cup Y$, isto {\'e}, $x \in f^{-1}(X \cup Y)$. Logo $f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y) \sub f^{-1}(X \cup Y)$.

Portanto, $f^{-1}(X \cup Y) = f^{-1}(X) \cup f^{-1}(Y)$. \#
\end{enumerate}
 

\chapter{Opera{\c c}{\~o}es em $\dfrac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$}

Durante esse t{\'o}pico, $m$ denotar{\'a} um n{\'u}mero inteiro positivo.

\section{Rela{\c c}{\~o}es de congru{\^e}ncia}
\subsection{Defini{\c c}{\~a}o}

\begin{definicao}[Congru{\^e}ncia] Sejam $a,b\in\mathbb{Z}$, dizemos que $a$ {\'e} congruente com $b$ m{\'o}dulo $m$ se $m|(a-b)$. Neste caso, escrevemos $a\equiv_{m}b$ ou $a\equiv b(mod\ m)$.\end{definicao}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item $5\equiv 2(mod\ 3)$, pois $3|(5-2)$
\item $3\equiv 1(mod\ 2)$, pois $2|(3-1)$
\item $3\equiv 9(mod\ 3)$, pois $2|(3-9)$

\end{enumerate}
\subsection{Propriedades}
\begin{proposicao} A congru{\^e}ncia m{\'o}dulo $m$ {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em $\mathbb{Z}$.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: 
\begin{enumerate}
\item $\forall a\in\mathbb{Z},a\equiv a(mod\ m)$ pois $m|(a-a)$ (Reflexidade)
\item Se $a\equiv b(mod\ m)$, ent{\~a}o $m|(a-b)$. Da{\'\i}, $m|(-(a-b))$, ou seja, $m|(b-a)$. Da{\'\i} $b\equiv a(mod\ a)$ (Simetria)
\item Se $a\equiv b(mod\ m)$ e $b\equiv c(mod\ m)$, ent{\~a}o $m|(a-b)$ e $m|(b-c)$. Assim, $m|[(a-b)+(b-c)]$. Logo, $m|(a-c)$, isto {\'e}, $a\equiv c(mod\ m)$ (Transitividade)

Portanto {\'e} rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia. \#

\end{enumerate}

\begin{teorema} A rela{\c c}{\~a}o de congru{\^e}ncia m{\'o}dulo $m$ satisfaz as seguintes propriedades:
\begin{enumerate}
\item $a_{1}\equiv b_{1}(mod\ m)\Leftrightarrow a_{1}-b_{1}\equiv 0(mod\ m)$
\item Se $a_{1}\equiv b_{1}(mod\ m)$ e $a_{2}\equiv b_{2}(mod\ m)$, ent{\~a}o $a_{1}+a_{2}\equiv b_{1}+b_{2}(mod\ m)$
\item Se $a_{1}\equiv b_{2}(mod\ m)$ e $a_{2}\equiv b_{2}(mod\ m)$, ent{\~a}o $a_{1}a_{2}\equiv b_{1}b_{2}(mod\ m)$
\item Se $a\equiv b(mod\ m)$, ent{\~a}o $ax\equiv bx(mod\ m), \forall x\in\mathbb{Z}$
\item Vale a lei do cancelamento: se $d\in\mathbb{Z}$ e $mdc(d,m)=1$ ent{\~a}o\\ $ad\equiv bd(mod\ m)$ implica $a\equiv b(mod\ m)$

\end{enumerate}
\end{teorema}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Provemos o {\'\i}tem 3

Dizer que $a\equiv b(mod\ m)$ significa dizer que existe $t\in\mathbb{Z}$ tal que $a=b+tm$.

Assim, existem $m,l\in\mathbb{Z}$ tais que $a_{1}=b_{1}+km, a_{2}=b_{2}+lm$. Da{\'\i}\\
\[a_{1}a_{2}=b_{1}b_{2}+lb_{1}m+klm^{2}\]\\
\[a_{1}a_{2}=b_{1}b_{2}+\underbrace{(lb_{1}+kb_{2}+klm)}_{\in\mathbb{Z}}m\]

Ou seja, $a_{1}a_{2}=b_{1}b_{2}+pm$, onde $p=lb_{1}+kb_{2}+klm\in\mathbb{Z}$. Portanto, $a_{1}a_{2}\equiv b_{1}b_{2}(mod\ m)$.

Para o {\'\i}tem 5, se $ad\equiv bd(mod\ m)$, ent{\~a}o $m|d(a-b)$. Mas, $mdc(d,m)=1$, logo $m|(a-b)$, isto {\'e}, $a\equiv b(mod\ m)$.\#

Como a congru{\^e}ncia m{\'o}dulo $m$ {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia, podemos determinar suas classes de equival{\^e}ncia. Assim, dado $n\in\mathbb{Z}$, temos
\[C(n)=\{x\in\mathbb{Z}/x\equiv n(mod\ m)\}\]

Denotaremos $C(n)$ por $R_{m}(n)$ ou $\bar{n}$, quando n{\~a}o houver possibilidade de confus{\~a}o.

Por exemplo, fixando $m$\\
$R_{m}(0)=\{x\in\mathbb{Z}/x\equiv 0(mod\ m)\}=\{x\in \mathbb{Z}/x=mk, k\in\mathbb{Z}\}=m\mathbb{Z}$\\
$R_{m}(1)=\{x\in\mathbb{Z}/x\equiv 1(mod\ m)\}=\{x\in\mathbb{Z}/x=1+km, k\in\mathbb{Z}\}$\\
$R_{m}(n)=\{x\in\mathbb{Z}/x=n+km, k\in\mathbb{Z}\}$

\subsection{Classes de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $m$}

\begin{proposicao} As classes de equival{\^e}ncia definidas pela congru{\^e}ncia m{\'o}dulo $m$ s{\~a}o determinadas pelos restos da divis{\~a}o euclidiana por $m$. Em outras palavras, $R_{m}(n)$ {\'e} o conjunto dos n{\'u}meros inteiros cujo resto na divis{\~a}o euclidiana por $m$ {\'e} $n$.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Dado $x\in\mathbb{Z}$, pela divis{\~a}o de Euclides, podemos escrever $x=km+r$ onde $0\leq r\leq m$. Da{\'\i}, $x-r=km$, isto {\'e}, $m|(x-r)$. Logo $x\in R_{m}(r)$. Portanto, se $r=n$, ent{\~a}o $x\in R_{m}(n)$ e neste caso, $x=km+n=n+km$, ou seja, o resto da divis{\~a}o euclidiana de $x$ por $m$ {\'e} $n$.\#	

\begin{corolario} $R_{m}(k)=R_{m}(l)$ se, e somente se, $k\equiv l(mod\ m)$.\end{corolario}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Se $m=2$, ent{\~a}o os poss{\'\i}veis restos na divis{\~a}o euclidiana por 2 s{\~a}o 0 e 1. Logo, existem duas classes de equival{\^e}ncia, a saber $R_{2}(0)$ e $R_{2}(1)$
\item Se $m=3$, ent{\~a}o os poss{\'\i}veis restos da divis{\~a}o euclidiana s{\~a}o 0,1 e 2. Da{\'\i}\\
$R_{3}(0)=3\mathbb{Z}$\\
$R_{3}(1)=\{x\in\mathbb{Z}/x=3q+1,q\in\mathbb{Z}\}$\\
$R_{3}(2)=\{x\in\mathbb{Z}/x=3q+2,q\in\mathbb{Z}\}$

\end{enumerate}

\begin{proposicao} Na rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $m$ existem $m$ classes de equival{\^e}ncia.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Os poss{\'\i}veis restos na divis{\~a}o euclidiana por $m$ s{\~a}o $0,1,...,(m-1)$. Como cada poss{\'\i}vel resto define uma classe de equival{\^e}ncia diferente, existem exatamente $m$ classes de equival{\^e}ncia.\#

\section{Conjunto quociente $\left(\dfrac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)$}


\begin{nota}[Conjunto quociente] Fixado $m$ inteiro positivo, denotaremos\\
$R_{m}(0)=\bar{0}$\\
$R_{m}(1)=\bar{1}$\\
$\vdots$\\
$R_{m}(m-1)=\overline{m-1}$

O conjunto quociente desta rela{\c c}{\~a}o ser{\'a} denotado por $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ e $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},...,\overline{m-1}\}$
\end{nota}

Queremos definir um meio de somar e multiplicar os elementos de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$. Por exemplo, em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{2\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1}\}$ temos que a soma de pares {\'e} par, soma de par com {\'\i}mpar {\'e} {\'\i}mpar e a soma de {\'\i}mpares {\'e} par.

Podemos escrever
\vspace{0,05cm}\\
$\bar{0}\oplus\bar{0}=\overline{0+0}=\bar{0}$\\
$\bar{0}\oplus\bar{1}=\overline{0+1}=\bar{1}$\\
$\bar{1}\oplus\bar{1}=\overline{1+1}=\bar{0}$

Para multiplica{\c c}{\~a}o, temos
\vspace{0,05cm}\\
$\bar{0}\odot\bar{0}=\overline{0.0}=\bar{0}$\\
$\bar{0}\odot\bar{1}=\overline{0.1}=\bar{0}$\\
$\bar{1}\odot\bar{1}=\overline{1.1}=\bar{1}$

Em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ definimos
\begin{eqnarray}
\bar{a}\oplus\bar{b}=\overline{a+b}\\
\bar{a}\odot\bar{b}=\overline{a.b}
\end{eqnarray}
Para $\bar{a},\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$

\begin{proposicao} As opera{\c c}{\~o}es de soma e produto definidas em (5.1) e (5.2) s{\~a}o independentes dos representantes das classes.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Dadas duas classes com representantes diferentes, $\bar{a}_{1}=\bar{a}_{2},\  \bar{b}_{1}=\bar{b}_{2}, a_{1}\neq a_{2}, b_{1}=b_{2}$, temos:\\
\[\overline{a_{1}+b_{1}}=\bar{a}_{1}\oplus\bar{b}_{1}=\bar{a}_{2}\oplus\bar{b}_{2}=\overline{a_{2}+b_{2}}\]\\
\[\overline{a_{1}b_{1}}=\bar{a}_{1}\odot\bar{b}_{1}=\bar{a}_{2}\odot\bar{b}_{2}=\overline{a_{2}b_{2}}\]\\

C.Q.D.\#

Exemplo: Determine a some e multiplica{\c c}{\~a}o em:

$\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},\bar{2},\bar{3}\}$
\begin{table}[h]
   \centering 
   \setlength{\arrayrulewidth}{0,5\arrayrulewidth}
   \caption{\it Soma}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} 
      \hline
      $\oplus$ & $\bar{0}$ & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ \\
      \hline
      $\bar{0}$ & $\bar{0}$ & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ \\
      \hline
      $\bar{1}$ & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ & $\bar{0}$ \\
      \hline
      $\bar{2}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ & $\bar{0}$ & $\bar{1}$ \\
      \hline
      $\bar{3}$ & $\bar{3}$ & $\bar{0}$ & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
   \centering 
   \setlength{\arrayrulewidth}{0,5\arrayrulewidth}
   \caption{\it Multiplica{\c c}{\~a}o}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} 
      \hline
      $\odot$ & $\bar{0}$ & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ \\
      \hline
      $\bar{0}$ & $\bar{0}$ & $\bar{0}$ & $\bar{0}$ & $\bar{0}$ \\
      \hline
      $\bar{1}$ & $\bar{0}$ & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ \\
      \hline
      $\bar{2}$ & $\bar{0}$ & $\bar{2}$ & $\bar{0}$ & $\bar{2}$ \\
      \hline
      $\bar{3}$ & $\bar{0}$ & $\bar{3}$ & $\bar{2}$ & $\bar{1}$ \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Elementos Invers{\'\i}veis de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$}

\subsubsection{Inversibilidade}
\begin{definicao}[Inversibilidade] Um elemento $\bar{a}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ {\'e} invers{\'\i}vel se, e somente se, existem $\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ tal que $\bar{a}\odot\bar{b}=\bar{1}$.\end{definicao}

Neste caso, $\bar{b}$ {\'e} chamado inverso de $\bar{a}$ e denotaremos $\bar{b}=(\bar{a})^{-1}$.

Quando $\bar{b}$ existe, ele {\'e} {\'u}nico. De fato, dado $\bar{a}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$, se existem $\bar{b},\bar{d}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ tais que $\bar{a}\odot\bar{b}=\bar{1}=\bar{a}\odot\bar{d}$, ent{\~a}o $\bar{b}=\bar{b}\odot\bar{1}=\bar{b}\odot (\bar{a}\odot\bar{d})=(\bar{b}\odot\bar{a})\odot\bar{d}=\bar{1}\odot\bar{d}=\bar{d}$.

\begin{proposicao} Um elemento $\bar{a}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ {\'e} invers{\'\i}vel se, e somente se,
 \[mdc(a,m)=1\]
\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Suponha que existe $\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ tal que $\bar{a}\odot\bar{b}=\bar{1}$. Assim, $\overline{ab}=\bar{1}$, ou seja, $ab\equiv 1(mod\ m)$. Da{\'\i}, $ab-1=km, k\in\mathbb{Z}$, logo $ab+m(-k)=1$, e ent{\~a}o $mdc(a,m)=1$.

Agora suponha que $mdc(a,m)=1$. Logo, existem $x_{0}, y_{0}\in\mathbb{Z}$ tais que $ax_{0}+my_{0}=1$, isto {\'e}, $ax_{0}-1=m(-y_{0})$. Logo $ax_{0}\equiv 1(mod\ m)$, ou seja, $\overline{ax_{0}}=\bar{1}$. Portanto, $\bar{a}\odot\bar{x_{0}}=\bar{1}$.\#

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}$ existem dois elementos invers{\'\i}veis que s{\~a}o $\bar{1}$, cujo inverso {\'e} $\bar{1}$, e o $\bar{3}$, cujo inverso {\'e} $\bar{3}$.
\item Em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{11\mathbb{Z}} $, todos elementos, exceto $\bar{0}$, possuem inverso:

\begin{table}[h]
   \centering 
   \setlength{\arrayrulewidth}{0,5\arrayrulewidth}
   \caption{\it Inversos em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{11\mathbb{Z}}$}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} 
      \hline
      Elemento & $\bar{1}$ & $\bar{2}$ & $\bar{3}$ & $\bar{4}$ & $\bar{5}$ & $\bar{6}$ & $\bar{7}$ & $\bar{8}$ & $\bar{9}$ & $\bar{10}$ \\
      \hline
      Inverso & $\bar{1}$ & $\bar{6}$ & $\bar{4}$ & $\bar{3}$ & $\bar{9}$ & $\bar{2}$ & $\bar{8}$ & $\bar{7}$ & $\bar{5}$ & $\bar{10}$ \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}

O n{\'u}mero de elementos invers{\'\i}veis de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ {\'e} igual a quantidade de n{\'u}meros coprimos com $m$. Esse n{\'u}mero {\'e} denotado por $\varphi(m)$ e {\'e} chamado fun{\c c}{\~a}o $\varphi$ de Euler. Pode-se demonstrar que
\[\varphi(m)=m\displaystyle\prod_{p/m}\left(1-\displaystyle\frac{1}{p}\right)\]\\
Onde o produto varia sobre todos os divisores primos de m, sem repeti{\c c}{\~a}o.

Por exemplo, para $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{100\mathbb{Z}}$ temos:\\
$100=2^{2}5^{2}$

Da{\'\i},\\
$\varphi(100)=100\left(1-\displaystyle\frac{1}{2}\right)(1-\displaystyle{1}{5})=40$

Logo, em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{100\mathbb{Z}}$ existem 40 elementos invers{\'\i}veis.

\begin{nota}[Conjunto dos elementos invers{\'\i}veis] Denotaremos o conjunto de todos os elementos invers{\'\i}veis de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ por $\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)^{*}$, ou ainda $U\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)$.\end{nota}

\begin{proposicao} Sejam $\bar{a},\bar{b}\in\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)^{*}$. Ent{\~a}o $\bar{a}\odot\bar{b}\in\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)^{*}$.\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Por uma proposi{\c c}{\~a}o anterior, basta verificar que\\ $mdc(ab,m)=1$. Para que $\bar{a}\odot\bar{b}\in\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)^{*}$.

Como $\bar{a},\bar{b}\in\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)^{*}$, ent{\~a}o $mdc(a,m)=1$ e $mdc(b,m)=1$.

Assim, existem $x_{0},y_{0},x_{1},y_{1}\in\mathbb{Z}$ tais que\\
$ax_{0}+my_{0}=1$\\
$bx_{1}+my_{1}=1$

Da{\'\i},
\[abx_{0}x_{1}+max_{0}y_{1}+mbx_{1}y_{0}+m^{2}y_{0}y_{1}=1\]
\[\underbrace{abx_{0}x_{1}}_{\in\mathbb{Z}}+m\underbrace{(ax_{0}y_{1}+bx_{1}y_{0}+my_{0}y_{1})}_{\in\mathbb{Z}}=1\]

Logo, $mdc(ab,m)=1$, ou seja, $\bar{a}\odot\bar{b}\in\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)^{*}$.\#

\chapter{An{\'e}is}

\section{Conjunto munido de uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria}
\subsection{Defini{\c c}{\~a}o}

\begin{definicao}[Conjunto munido de uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria] Seja C um conjunto n{\~a}o vazio. Dizemos que C est{\'a} munido (ou equipado) de uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria quando existe uma fun{\c c}{\~a}o
\begin{center}
$\Delta:C \times C\rightarrow C$\\
$(a,b)\longmapsto a\Delta b$
\end{center}
\end{definicao}

A opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria tamb{\'e}m {\'e} chamada de opera{\c c}{\~a}o interna.

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item A soma dos n{\'u}meros dos conjuntos $\mathbb{Z}$ e $\mathbb{Q}$ {\'e} uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria
\item O produto dos $\mathbb{Z}$ e $\mathbb{Q}$ {\'e} uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria
\item $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},...,\overline{m-1}\}$\\
$\bar{a},\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$\\
$\bar{a}\oplus\bar{b}=\overline{a+b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$\\
$\bar{a}\odot\bar{b}=\overline{ab}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$
\item $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})=\{\bar{a}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}/\exists\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}/\bar{a}\odot\bar{b}=1\}$\\
"$\odot$" em $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})$ {\'e}  uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria\\
$U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}})=\{\bar{1},\bar{3}\}$\\
$\bar{1}\oplus\bar{3}=\bar{0}\notin U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})$\\
"$\oplus$" em $U(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}})$ n{\~a}o {\'e} opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria.
\item ``$\div$" em $\mathbb{Q}^{*}$ {\'e} uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria
\item ``$\div$" em $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{Z}^{*}, \mathbb{Q}$ n{\~a}o {\'e} opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria

\end{enumerate}

\section{Defini{\c c}{\~a}o de anel}

\begin{definicao}[Anel] Um conjunto n{\~a}o vazio $A$ munido de duas opera{\c c}{\~o}es ``+" e ``.", chamados soma e produto, {\'e} um anel quando as seguintes condi{\c c}{\~o}es s{\~a}o verdadeiras:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Elemento Neutro}: Existe em $``A"$ um elemento denotado por 0(zero) ou $0_{A}$ tal que para todo elemento $a\in A$ vale
\[a+0=0+a=a\]
\item \textbf{Elemento Oposto}: Para cada elemento $a\in A$, existe $b\in A$ tal que
\[a+b=b+a=0\]
\item \textbf{Associatividade}: para todos $a,b,c\in A$ vale que
\[(a+b)+c=a+(b+c)\]
Essa propriedade {\'e} chamada propriedade associativa da soma
\item \textbf{Comutatividade}: Para todo $a,b\in A$ vale
\[a+b=b+a\]
\item \textbf{Distributividade}: Para todo $a,b,c\in A$ vale
\[(a+b)c=ac+bc\]
Essa propriedade {\'e} chamada distributiva em rela{\c c}{\~a}o ao produto
\item \textbf{Distributividade}: Para todos $a,b,c\in A$ vale
\[a(b+c)=ab+ac\]
Essa {\'e} a propriedade distributiva do produto em rela{\c c}{\~a}o {\`a} soma

Al{\'e}m disso, se A satisfizer
\item \textbf{Comutatividade}: Se para todos $a,b\in A$ vale
\[ab=ba\]
Dizemos que A {\'e} um anel comutativo
\item \textbf{Elemento um}: Se existe em A um elemento denotado por 1 ou $1_{A}$ tal que
\[a1=1a=a\]
Para todo $a\in A$, ent{\~a}o chamamos de anel com unidade ou anel unit{\'a}rio. O elemento 1 {\'e} chamado elemento um ou unidade
\item \textbf{Associatividade}: Se para todos $a,b,c\in A$, vale que
\[a(bc)=(ab)c\]
Dizemos que A {\'e} anel associativo em $M_{2}(\mathbb{R})=\left\{\left[\begin{array}{cc}
a & b\\
c & d
\end{array}\right]/a,b,c,d\in\mathbb{R}\right\}$
\end{enumerate}
\end{definicao}
Defina a soma como a soma usual de matrizes e defina o produto do seguinte modo: dados $A,B\in M_{2}(\mathbb{R})$
\[[A,B]=\underbrace{\underbrace{AB}-\underbrace{BA}}_{Produto\ usual\ de\ Matrizes}\]

Verificar que $M_{2}(\mathbb{R})$ com a soma usual de matrizes e produto [,] {\'e} um anel, mas n{\~a}o {\'e} associativo.

\[[[A,B],C]\neq [A,[B,C]]\]

Quando A, munido de duas opera{\c c}{\~o}es "+" e "." {\'e} um anel, ele ser{\'a} denotado (A,+,.), para indicar claramente as opera{\c c}{\~o}es bin{\'a}rias em A.

No exemplo anterior:\\
$(M_{2}(\mathbb{R};+;[,])$ {\'e} anel pois

\[\underbrace{\left[\begin{array}{cc}
a & b\\
c & d
\end{array}\right]}_{A},\left[\begin{array}{cc}
x & y\\
z & t
\end{array}\right]\in M_{2}(\mathbb{R})\]
\[\left[\begin{array}{cc}
a & b\\
c & d
\end{array}\right]+\left[\begin{array}{cc}
x & y\\
z & t
\end{array}\right]=\left[\begin{array}{cc}
a+x & b+y\\
c+z & d+t
\end{array}\right]\]
\begin{enumerate}
\item $A\in M_{2}(\mathbb{R})$, existe $0_{2}\in M_{2}(\mathbb{R})$ tal que $A+0_{2}=0_{2}+A$. A saber:\\
\[0_{2}=\left[\begin{array}{cc}
0 & 0\\
0 & 0
\end{array}\right]\]
\item Para todo $A\in M_{2}(\mathbb{R})$ existe $B\in M_{2}(\mathbb{R})$ tal que $A+B=B+A=0_{2}$. A saber:\\
\[B=\left[\begin{array}{cc}
-a & -b\\
-c & -d
\end{array}\right]\]
\item $(A+B)+C=A+(B+C)$ pois em $\mathbb{R}$ vale a associatividade
\item $A+B=B+A$, pois em $\mathbb{R}$ a soma {\'e} comutativa
\item $[(A+B),C]=(A+B)C-C(A+B)$\\
$=AC+BC-CA-CB=AC-CA+BC-CB=[A,C]+[B,C]$
\item $[A,B]=AB-BA, [B,A]=BA-AB \Rightarrow [A,B]=-[B,A]$
\end{enumerate}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item $(\mathbb{Z},+,.),(\mathbb{Q},+,.),(\mathbb{R},+,.),(\mathbb{C},+,.),\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)$\\
S{\~a}o an{\'e}is associativos, comutativos e com unidade em $\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right)$, o elemento neutro {\'e} a classe $\bar{0}$ e a unidade {\'e} a classe $\bar{1}$.
\item  Seja $A=\mathbb{Z}=\{f:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}/f$ {\'e} fun{\c c}{\~a}o$\}$. Dadas duas fun{\c c}{\~o}es quaisquer $f,g\in\mathbb{Z}$x$\mathbb{Z}$, definimos $f\oplus g:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ e $f\odot g:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ como:


$(f\oplus g)=f(x)+g(x)$\\
$(f\odot g)=f(x)g(x)$
\begin{enumerate}
\item Dado $x\in\mathbb{Z}$\\
$(f\oplus g)(x)=f(x)+g(x)=g(x)+f(x)=(g\oplus f)(x)$, portanto $f\oplus g=g\oplus f$
\item Dado $x\in\mathbb{Z}$\\
$(f\odot g)(x)=f(x)g(x)=g(x)f(x)=(g\odot f)(x)$, portanto $f\odot g=g\odot f$
\item Definida $0\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ como $0(x)=0,\forall x\in\mathbb{Z}$, temos\\
$(f(x)\oplus 0)(x)=f(x)\oplus 0(x)=0(x)\oplus f(x)=f(x)$

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Propriedades de um Anel}
\begin{enumerate}
\item O elemento neutro {\'e} {\'u}nico.\\
Suponha que exista $0_{1},0_{2}\in A$ tais que\\
$a+0_{1}=0_{1}+a=a;\ b+0_{2}=0_{2}+b=b$, da{\'\i} $0_{1}=0_{1}+0_{2}=0_{2}$
\item Para cada $a\in A$ existe um {\'u}nico oposto.\\
De fato, suponha que existam $b_{1},b_{2}\in A$ tais que\\
$a+b_{1}=0;\ a+b_{2}=0$. Da{\'\i} $b_{1}=b_{2}+0=b_{1}+(a+b_{2})=(b_{1}+a)+b_{2}=0+b_{2}=b_{1}=b_{2}$
\item Para todo $a\in A, -(-a)=a$\\
Dado $a\in A,-a$ {\'e} oposto de $a$, isto {\'e}, $a+(-a)=0$. Logo o oposto de $(-a)$ {\'e} $a$, da{\'\i} $-(-a)=a$.
\item Dados $a_{1},a_{2},...,a_{n}\in A, n\leq 2$, ent{\~a}o\\
$-(a_{1}+a_{2}+...+a_{n})=(-a_{1})+(-a_{2})+...+(-a_{n})$
\item Para todo $a,x,y\in A$, se $a+x=a+y$, ent{\~a}o $x=y$
\item Para todo $a\in A,\ a0=0a=0$\\
Temos $0+0.0=a0=a(0+0)=a0+a0$, da{\'\i}\\
$\underbrace{0.0}_{a0}+0=\underbrace{0.0}_{a0}+a0$. Pela propriedade 5 $a0=0$
\item Para todo $a,b\in A$, temos $a(-b)=-ab$\\
Provemos que $a(-b)=-ab$\\
$a(-b)+ab=a((-b)+b)=a0=0$, portanto $-ab=a(-b)$
\item Para todo $a,b\in A,\ ab=(-a)(-b)$\\
\end{enumerate}

\section{Anel de Integridade}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}

\begin{definicao}[Anel de Integridade] Um anel comutativo A {\'e} um anel de integridade quando para todos $a,b\in A$, se $ab=0$,ent{\~a}o $a=0\vee b=0$. Um anel de integridade tamb{\'e}m {\'e} chamado de dom{\'\i}nio de integridade ou simplesmente de dom{\'\i}nio.\end{definicao}

Se $a$ e $b$ s{\~a}o elementos n{\~a}o nulos de um anel $A$ tais que $ab=0$, ent{\~a}o $a$ e $b$ s{\~a}o chamados de divisores pr{\'o}prios de zero.

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Os an{\'e}is $\mathbb{Z},\mathbb{Q},\mathbb{R},\mathbb{C}$ s{\~a}o an{\'e}is de integridade.
\item Em geral, $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ n{\~a}o {\'e} anel de integridade, por exemplo, em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}},\ \bar{2}\neq\bar{0}$, no entanto $\bar{2}\odot\bar{2}=\bar{4}=\bar{0}$
\item $M_{n}(\mathbb{R})$ n{\~a}o {\'e} um anel de integridade, por exemplo, em $M_{2}(\mathbb{R})$\\
\[A=\left[\begin{array}{cc}
1 & 0\\
0 & 0
\end{array}\right]\neq\left[\begin{array}{cc}
0 & 0\\
0 & 0
\end{array}\right],\ B=\left[\begin{array}{cc}
0 & 0\\
1 & 0
\end{array}\right]\neq\left[\begin{array}{cc}
0 & 0\\
0 & 0
\end{array}\right]\]
\[AB=\left[\begin{array}{cc}
0 & 0\\
0 & 0
\end{array}\right]\]

\end{enumerate}

Suponha que $m=nk,\ m>n>1$ e $m>k>$. Logo, em $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}, \bar{n}\neq\bar{0}$ e $\bar{k}\neq\bar{0}$. Logo, se $m$ n{\~a}o {\'e} primo, ent{\~a}o $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ n{\~a}o {\'e} um anel de integridade.

Agora, suponha que $m=p$ primo. Sejam $\bar{a},\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ tais que $\bar{a}\odot\bar{b}=\bar{0}$, ou seja, $ab\equiv 0(mod\ p)$. Da{\'\i} $p|ab$. Logo $p|a\vee p|b$. Portanto, $\bar{a}=\bar{0}\vee \bar{b}=\bar{0}$. Assim, $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$ {\'e} anel de integridade se, e somente se, m {\'e} primo.

\subsubsection{Subconjunto anel}
\begin{definicao}[Subconjunto Anel] Seja (A,+,.) um anel. Dizemos que um subconjunto n{\~a}o vazio $C\subseteq A$ {\'e} um anel.\end{definicao}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},\bar{2},\bar{3}\},\oplus,\odot$\\
$S=\{\bar{0},\bar{2}\},\oplus,\odot$\\
$(S,\oplus,\odot)$ {\'e} um subanel de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}$
\item Todo anel $A$ sempre tem dois suban{\'e}is: $\{0_{A}\}$ e $A$, que s{\~a}o chamados de an{\'e}is triviais.
\item No anel $\mathbb{Z}$, o conjunto $m\mathbb{Z}(m>1)$ {\'e} um subanel de $\mathbb{Z}$
\end{enumerate}

\begin{proposicao} Seja $(A,+,.)$ um anel. Um subconjunto n{\~a}o vazio $C\subseteq A$ {\'e} um sub- anel de $A$ se, e somente se, $x+y\in C,\ xy\in C\ \forall x,y\in C$.\end{proposicao}

$(A,+,.),(B,\oplus,\odot)$ An{\'e}is\\
$f:A\rightarrow B$\\
$a\rightarrow f(a)$\\
$g:\mathbb{Z}\rightarrow \displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$\\
$x\rightarrow\bar{x}$

$g(x+y)=\overline{x+y}=\bar{x}\oplus\bar{y}=g(x)\oplus g(y)$\\
$g(x+y)=g(x)\oplus g(y)$

$g(xy)=\overline{xy}=\bar{x}\odot\bar{y}=g(x)\odot g(y)$

$g(1)=\bar{1}$

\section{Homomorfismo}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}

\begin{definicao}[Homomorfismo] Um homomorfismo do anel (A,+,.) no anel $(B,\oplus,\odot)$ {\'e} uma fun{\c c}{\~a}o $f:A\rightarrow B$ que satisfaz:
\begin{enumerate}
\item $f(x+y)=f(x)+f(y),\forall x,y\in A$
\item $f(xy)=f(x)f(y),\forall x,y\in A$
\item $f(1_{A})=1_{B}$, onde $1_{A}$ {\'e} a unidade de A e $1_{B}$ {\'e} a unidade de B
\end{enumerate}
\end{definicao}

Se (A,+,.) {\'e} um anel, ent{\~a}o $f:A\rightarrow A$ dada por $f(a)=a$ {\'e} um homomorfismo de A em A pois:
\begin{enumerate}
\item $f(x+y)=x+y=f(x)+f(y)$
\item $f(xy)=xy=f(x)f(y)$
\item $f(1_{A})=1_{A}$
\end{enumerate}

\subsubsection{Propriedades}
\begin{proposicao} Seja $f:A\rightarrow B$ homomorfismo do anel A no anel B. Ent{\~a}o:
\begin{enumerate}
\item $f(0_{A})=0_{B}$
\item $f(-a)=-f(a),\forall a\in A$
\end{enumerate}
\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}:
\begin{enumerate}
\item Da condi{\c c}{\~a}o 1 da defini{\c c}{\~a}o de homomorfismo, fazendo $x=y0_{A}$, temos\\
$f(0_{A}+0_{A})=f(0_{A})\oplus f(0_{A})$\\
mas $0_{A}+0_{A}=0_{A}$. Da{\'\i}\\
$f(0_{A})=f(0_{A})+f(0_{A})$\\
Somando $-f(0_{A})$ em ambos os lados\\
$f(0_{A})\oplus(-f(0_{A}))=(f(0_{A})+f(0_{A}))+(-f(0_{A}))$\\
$0_{B}=f(0_{A})+0_{B}$\\
$f(0_{A})=0_{B}$
\item Temos $0_{B}=f(0_{A})=f(a+(-a))=f(a)\oplus f(-a)$\\
Somando $-f(a)$ em ambos os lados\\
$0_{B}\oplus(-f(a))=[f(a)\oplus f(-a)]+(-f(a))$
$-f(a)=f(-a)\oplus(f(a)\oplus(-f(a)))$\\
$f(-a)=-f(a)$.\#
\end{enumerate}

Seja $f:\mathbb{Z}\rightarrow\mathbb{Z}$ um homomorfismo. Dado $n\in\mathbb{Z},n\geq 0$. Temos da{\'\i}, \[f(n)=f(\underbrace{1+...+1}_{n\ vezes})=\underbrace{f(1)+...+f(1)}_{n\ vezes}=nf(1)=n1\]
$f(n)=n,\forall n\in\mathbb{Z}$

\subsection{Epimorfismo, monomorfismo e isomorfismo}
\begin{definicao}[Epimorfismo, monomorfismo e isomorfismo] Seja $f:A\rightarrow B$ um homomorfismo, onde $A$ e $B$ s{\~a}o an{\'e}is. Dizemos que
\begin{enumerate}
\item $f$ {\'e} um epimorfismo se $f$ for sobrejetora
\item $f$ {\'e} um monomorfismo se $f$ for injetora
\item $f$ {\'e} um isomorfismo se $f$ for bijetora
\item Quando $A=B$ e $f$ {\'e} um isomorfismo, ent{\~a}o $f$ {\'e} um automorfismo
\end{enumerate}
\end{definicao}

\section{Ideal de um anel}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
\begin{definicao}[Ideal em um anel] Seja $(A,+,.)$ um anel comutativo. Um ideal em $A$ {\'e} um conjunto n{\~a}o vazio $I$ tal que:
\begin{enumerate}
\item Para todo $a,b\in I,a-b\in I$
\item Para todo $a,b\in I, ab=ba\in I$
\end{enumerate}
\end{definicao}

Quando $I=A$ ou $I=\{0_{A}\},\ I$ {\'e} chamado de anel trivial.

\subsubsection{Propriedades}
\begin{proposicao} Seja $A$ um anel comutativo e $I$ um ideal de $A$. Ent{\~a}o \[0_{A}\in I\].\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Temos que da defini{\c c}{\~a}o de ideal, $ab\in I$, para todo $a,b\in I$.

Assim, dado $a\in I,\ a0_{A}=0_{A}\in I$.\#

\begin{proposicao} Sejam $A$ um anel comutativo e unit{\'a}rio e $I$ um ideal de $A$. Se $1_{A}\in I$, ent{\~a}o $I=A$\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Como $I$ {\'e} ideal, $1_{A}x\in I$, para todo $x\in A$, ou seja, $x=1_{A}x\in I$ para qualquer $x\in A$, logo, $A\subseteq I$. Como $I\subseteq A$, ent{\~a}o $I=A$.\#

ACRESCENTAR PROPRIEDADE $-a \in I$, $a-b \in I$.

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Em $\mathbb{Z}$ todos os ideais n{\~a}o triviais s{\~a}o da forma $m\mathbb{Z},m>1$
\item No anel $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$, onde $p$ {\'e} um n{\'u}mero primo, os {\'u}nicos ideais  s{\~a}o os triviais $\{\bar{0}\}$ e $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$.

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Seja $I\subseteq\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$ um ideal, $I\neq\{\bar{0}\}$. Provemos que 
$I=\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$. Para isso, vamos provar que $\bar{1}\in I$. Seja $\bar{a}\in I, \bar{a}\neq \bar{0}$, pois $I\neq\{\bar{0}\}$. Mas como $p$ {\'e} primo, $mdc(a,p)=1$, da{\'\i} existe $\bar{b}\in\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}},\bar{b}\neq\bar{0}$, tal que $\bar{1}=\bar{a}\bar{b}$. Mas $I$ {\'e} ideal e $\bar{a}\in I$, logo $\bar{1}=\bar{a}\bar{b}\in I$.

Portanto $I=\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{p\mathbb{Z}}$.\#
\item Os {\'u}nicos ideais n{\~a}o triviais de $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{8\mathbb{Z}}=\{\bar{0},\bar{1},\bar{2},\bar{3},\bar{4},\bar{5},\bar{6},\bar{7}\}$ s{\~a}o:\\
$I_{1}=\{\bar{0},\bar{2},\bar{4},\bar{6}\}$ e $I_{2}=\{\bar{0},\bar{4}\}$ 

\end{enumerate}

Observa{\c c}{\~a}o: Num anel $(A,+,.)$, a diferen{\c c}a $a-b$ {\'e} definida como
\[a-b=a+(-b),\ a,b\in A\]

\subsection{Congru{\^e}ncia m{\'o}dulo I}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}
\begin{definicao}[Congru{\^e}ncia m{\'o}dulo I] Seja $I$ um ideal de um anel $(A,+,.)$. Dizemos que $x$ {\'e} congruente a $y$ m{\'o}dulo $I$ quando $x-y\in I$. Neste caso, escrevemos $x\equiv y(mod\ I)$.\end{definicao}

\subsubsection{Propriedades}
\begin{proposicao} A congru{\^e}ncia M{\'o}dulo $I$ {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia em $A \ times A$($A$ anel unit{\'a}rio).\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Como $0=0_{A}\in I$ e para todo $x\in I$, $x-x=0\in I$, ent{\~a}o $x\equiv x(mod\ I)$.

Suponha que $x\equiv y(mod\ I)$. Ent{\~a}o $x-y\in I$. Como $-1\in A$,$y-x=-(x-y)=-[(x-y)1]=(x-y)(-1)\in I$, ou seja, $y\equiv x(mod\ I)$.

Agora,s e $x\equiv y(mod\ I)$ e $y\equiv z(mod\ I)$, ent{\~a}o $x-y\in I$ e $y-z\in I$. Da{\'\i}, $x-z=(x-z)+(y-z)\in I$, ou seja, $x\equiv z(mod\ I)$.

Logo, {\'e} uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia.\#

Seja $y\in A$. A classe de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$ {\'e}
\[C(y)=\{x\in A/x\equiv y(mod\ I)\}=\{x\in A/x-y\in I\}\]


Agora, $x-y\in I$ significa que existe $t\in I$, tal que $x-y=t$. Logo, $x=y+t$, onde $t\in I$.

Assim,
\[C(y)=\{y+t,t\in I\}=y+I\]

\begin{nota}[Congru{\^e}ncia M{\'o}dulo I] Denotamos por $y+I$ (ou $I+y$) a classe de equival{\^e}ncia m{\'o}dulo $I$. Denotamos por $\displaystyle\frac{A}{I}$ o conjunto de todas as classes de equival{\^e}ncia, tal conjunto {\'e} chamado quociente do anel $A$ pelo ideal $I$.\end{nota}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item A anel e $I_{1}=\{0\}$ e $I_{2}=A$ ideais.
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\frac{A}{I_{1}};a\in A$\\
$C(a)=a+I_{1}=\{a+0\}=\{a\}$\\
$\displaystyle\frac{A}{I_{1}}=\{a+I, a\in A\}$\\
Tantas classes de equival{\^e}ncia quantos elementos em $A$
\item $\displaystyle\frac{A}{I_{2}}; a\in A, I_{2}=A$\\
$C(a)=a+I=\{a+t/t\in I_{2}\}$\\
$C(0_{A})=0_{A}+I]\{0_{A}+t/t\in I_{2}\}$\\
$0_{A}+I=\{t/t\in I_{2}=A\}$\\
$\displaystyle\frac{A}{I_{2}}=\{0_{A}+I\}$\\
Apenas uma classe de equival{\^e}ncia
\end{enumerate}
\item Seja $A=\mathbb{Z}$. Sabemos que os ideais de $\mathbb{Z}$ s{\~a}o da forma $m\mathbb{Z},m>1$. Seja $I=m\mathbb{Z}$ um ideal de $\mathbb{Z}$. Ent{\~a}o\\
\[x\equiv y(mod\ I)\Leftrightarrow x-y\in I \Leftrightarrow x-y=mk,k\in\mathbb{Z}\Leftrightarrow m|(x-y)
\Leftrightarrow x\equiv y(mod\ m)\]

Portanto, $\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{I}=\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}$.
\end{enumerate}

Agora seja $I$ ideal e $A$ anel. \[\displaystyle\frac{A}{I}\{y+I/y\in A\}\] \[y+I=\{y+t/t\in I\}\]

Vamos definir uma soma $\oplus$ e um produto $\odot$ em $\displaystyle\frac{A}{I}$ por \[(x+I)\oplus(y+I)=(x+y)+I\] \[(x+I)\odot(y+I)=(xy)+I\]

Verifiquemos que a soma e o produto em $\displaystyle\frac{A}{I}$ n{\~a}o dependem do representante da classe de equival{\^e}ncia. Dados $x+I, x_{1}+I,y+I,y_{1}+I\in\displaystyle\frac{A}{I}$ tais que \[x+I=x_{1}+I\] \[y+I=y_{1}+I\]

Ent{\~a}o
\[(x+I)\oplus(y+I)=(x+y)+I\]
\[(x_{1}+I)\oplus(y_{1}+I)=(x_{1}+y_{1})+I\]

Como $x+I=x_{1}+I$, ent{\~a}o $x-x_{1}\in I$ e como $y+I=y_{1}+I$, ent{\~a}o $y=y_{1}\in I$. Mas $I$ {\'e} ideal, logo $(x-x_{1})+(y-y_{1})=(x+y)-(x_{1}+y_{1})\in I$, ou seja \[(x+I)\oplus(y+I)=(x_{1}+I)\oplus(y_{1}+I)\]

Agora, \[(x+I)\odot(y+I)=(xy)+I\] \[(x_{1}+I)\odot(y_{1}+I)=(x_{1}y_{1})+I\]

Como $(x-x_{1})y\in I$ e $(y-y_{1})x_{1}\in I$. Logo, \[(x-x_{1})y+(y-y_{1})x_{1}\in I\] \[xy-\underbrace{x_{1}y+yx_{1}}_{=0}-y_{1}x_{1}\in I\]
\[xy-x_{1}y_{1}\in I\], ou seja, $xy+I+x_{1}y_{1}+I$. Portanto, \[(x+I)\odot(y-I)=(x_{1}+I)\odot(y_{1}+I)\]

\begin{teorema} Seja $(A,+,.)$ um anel associativo, comutativo e com unidade. Ent{\~a}o, se $I$ {\'e} um ideal de $A$, o quociente $\displaystyle\frac{A}{I}$ com as opera{\c c}{\~o}es $\oplus$ e $\odot$ {\'e} um anel associativo, comutativo e com unidade. O elemento zero desse anel {\'e} a classe $0_{A}+I$ e o elemento um de $\displaystyle\frac{A}{I}$ {\'e} $1_{A}+I$. \end{teorema}

\chapter{Grupos}

\section{Defini{\c c}{\~a}o}
\begin{definicao}[Grupo] Um grupo $G$ {\'e} um conjunto n{\~a}o vazio munido com uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria $*$ tal que
\begin{enumerate}
\item Para todo $x,y,z\in G,\ (x*y)*z=x*(y*z)$ (Associatividade)
\item Existe $e\in G$ tal que $x*e=e*x=x$ para todo $x\in G$. Tal elemento $E$ {\'e} chamado de elemento neutro ou unidade
\item Para cada $x\in G$, existe $x^{-1}\in G$ tal que $x*x^{-1}=x^{-1}*x=e$. O elemento $x^{-1}$ {\'e} chamado de inverso\footnote{$x^{-1}\neq\displaystyle\frac{1}{x}$} de $x$
\end{enumerate}
\end{definicao}

Denotamos um grupo $G$, cuja opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria {\'e} $*$, por $(G,*)$. Quando $*$ {\'e} a soma, dizemos que $(G,*)$ {\'e} um grupo aditivo. Se $*$ {\'e} a multiplica{\c c}{\~a}o, dizemos que $(G,*)$ {\'e} um grupo multiplicativo.\\

\section{Grupo comutativo ou abeliano}
\begin{definicao}[Grupo comutativo ou abeliano] Um grupo $(G,*)$ {\'e} chamado de grupo comutativo ou abeliano quando $*$ {\'e} comutativa, ou seja, \[x*y=y*x\] para todo $x,y\in G$
\end{definicao}
\vspace{1cm}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item $(\mathbb{Z},+$) {\'e} um grupo abeliano
\item Se $(A,+,.)$ {\'e} um anel, ent{\~a}o $(A,+)$ {\'e} um grupo
\item $\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}},\oplus\right)$ {\'e} grupo
\item $\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}-\{\bar{0}\},\odot\right)$ {\'e} grupo?\\
$\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}}-\{\bar{0}\}=\{\bar{1},\bar{2},\bar{3}\}=G$\\
$\bar{2}\in G,\ \bar{2}\odot\bar{2}=\bar{0}\notin G$
\item $\left(U\left(\displaystyle\frac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}\right),\odot\right)$ {\'e} um grupo\\
\item Considere o conjunto dos n{\'u}meros reais $\mathbb{R}$ com a opera{\c c}{\~a}o $*$ definida por \[x*y=x+y-3\], $x,y\in\mathbb{R}$. Ent{\~a}o $(\mathbb{R},*)$ {\'e} um grupo abeliano.

De fato
\begin{enumerate}
\item \[(x*y)*g=(x+y-3)*g=(x+y-3)+z-3\]
\[=x+(y-3+z)-3=x+(y+z-3)-3)=x*(y+z-3)\]
\[=x*(y*3)\] para todo $x,y,z\in \mathbb{R}$
\item $x*y=x+y-3=y+x-3=y*x$ para todo $x,y\in\mathbb{R}$. Logo, $*$ {\'e} comutativa
\item Para todo $x\in\mathbb{R}$, temos $x*3=x+3-3=x$. Logo, 3 {\'e} o elemento neutro de $*$.
\item Dado $x\in\mathbb{R}$, tome $x^{-1}=6-x$. Assim \[x*x^{-1}=x+(6-x)-3=3\]

Logo, para $x\in\mathbb{R}$ o inverso de $x$ por $*$ {\'e} $6-x$.

Portanto $(\mathbb{R}, *)$ {\'e} um grupo comutativo
\end{enumerate}
\item Considere um conjunto com dois elementos $G=\{x,y\}$. em $G$, considere a opera{\c c}{\~a}o $\triangle$ dada por (Tabela \ref{6})
\begin{table}[h]
   \centering 
   \setlength{\arrayrulewidth}{0,5\arrayrulewidth}
   \caption{\it Opera{\c c}{\~a}o $\triangle$}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} 
      \hline
      $\triangle$ & $x$ & $y$ \\
     \hline
      $x$ & $x$ & $y$ \\
      \hline
      $y$ & $y$ & $x$ \\
      \hline
   \end{tabular}
\label{6}
\end{table}

$(G,\triangle)$ {\'e} um grupo?

$(x\triangle x)\triangle y= x\triangle(x\triangle y)$

$(x\triangle y)\triangle x=x\triangle(y\triangle x)$

$\vdots$

$\triangle$ {\'e} associativa

$x$ {\'e} neutro para $\triangle$\\
$x^{-1}=x$\\
$y^{-1}=y$

Logo, $(G,\triangle)$ {\'e} um grupo
\end{enumerate}

\section{Propriedades Imediatas de um grupo}

Seja $(G,*)$ um grupo. {\'E} f{\'a}cil ver que
\begin{enumerate}
\item O elemento neutro {\'e} {\'u}nico
\item Existe um {\'u}nico inverso para cada $x\in G$
\item Para todos $x,y\in G,(x*y)^{-1}=y^{-1}*x^{-1}$. Por indu{\c c}{\~a}o, $x_{1},x_{2},...,x_{n-1},x_{n}\in G$, \[(x_{1}*x_{2}*...*x_{n-1}*x_{n})^{-1}\] \[=x^{-1}_{n}*x^{-1}_{n-1}*...*x^{-1}_{2}*x^{-1}_{1}\]
\item Para todo $x\in G, (x^{-1})^{-1}=x$

\end{enumerate}

\section{Ordem de um Grupo}
\begin{definicao}[Ordem de um grupo]
Quando um grupo $(G,*)$, $G$ {\'e} um conjunto com um n{\'u}mero finito de elementos, dizemos que $G$ {\'e} um grupo finito. Denotamos por $|G|$ o n{\'u}mero de elementos de $G$ que ser{\'a} chamado de ordem de $G$ ou cardinalidade de $G$. Quando $G$ n{\~a}o {\'e} finito, dizemos que $G$ {\'e} um grupo infinito.
\end{definicao}

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item $\left(\dfrac{\mathbb{Z}}{m\mathbb{Z}}, *\right)$ {\'e} um grupo finito para todo $m>1$
\item $(\mathbb{Z}, +)$ {\'e} um grupo infinito
\end{enumerate}

\section{Subgrupo}
\subsubsection{Defini{\c c}{\~a}o}

\begin{definicao}[Subgrupo]
Seja $(G,*)$ um grupo. Um subconjunto n{\~a}o vazio $H\subseteq G$ {\'e} um subgrupo se, e somente se, $(H,*)$ {\'e} um grupo.
\end{definicao}

\subsubsection{Propriedades}
\begin{proposicao}
Um subconjunto n{\~a}o vazio $H\subseteq G$ {\'e} um subgrupo de $G$ se, e somente se
\begin{enumerate}
\item $x^{-1}\in H,\forall x\in H$
\item $x*y\in H,\forall x,y\in H$
\end{enumerate}
\end{proposicao}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Se $H$ {\'e} subgrupo, ent{\~a}o $H$ {\'e} um grupo. Logo 1 e 2 s{\~a}o satisfeitos.

Agora provemos que se $H$ satisfaz 1 e 2, ent{\~a}o $H$ {\'e} grupo.

Como $G$ {\'e} grupo, ent{\~a}o $*$ {\'e} associativo, logo $*$ {\'e} associativo em $H$.

De 1, $\forall x\in H,x^{-1}\in H$. Mas de 2, $\forall x,y\in H,\ x*y\in H$. Logo, se $x\in H$, ent{\~a}o $e=x*x^{-1}\in H$

Novamente por 1, todo elemento de $H$ possui inverso em $H$.

Logo, $(H,*)$ {\'e} um grupo.\#

Exemplos:
\begin{enumerate}
\item Dado $(G,*)$ grupo, $H=\{e\}$ e $H=G$ s{\~a}o subgrupos de $G$, chamados de subgrupos triviais
\item $(\mathbb{Z},+),\ H=m\mathbb{Z},\ m>1$

Ent{\~a}o $H$ {\'e} subgrupo de $\mathbb{Z}$
\item $G=U\left(\dfrac{\mathbb{Z}}{8\mathbb{Z}}\right)=\{\bar{1},\bar{3},\bar{5},\bar{7}\}$

$(G,\odot)$ {\'e} um grupo

$|G|$=4

$H_{1}=\{\bar{1},\bar{3}\}$ {\'e} subgrupo de G\\
$H_{2}=\{\bar{1},\bar{5}\}$ {\'e} subgrupo de G\\
$H_{3}=\{\bar{1},\bar{7}\}$ {\'e} subgrupo de G
\end{enumerate}

\section{Ordem de um subgrupo}

\begin{teorema}[Lagrange]
Seja $G$ um grupo finito. Se $H\subseteq G$ {\'e} um subgrupo, ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$.
\end{teorema}

Exemplo: Quais s{\~a}o as poss{\'\i}veis ordens dos subgrupos de um grupo de ordem 48?

Seja $G$ um grupo tal que $|G|=48$. Se $H$ {\'e} um subgrupo de $G$, ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$\\
$48=2^{4}3$ \\
$|H|=2,3,2^{2},2^{3},2^{4},2.3,2^{2}3,2^{2}3$

Observa{\c c}{\~a}o: O teorema n{\~a}o diz que haver{\'a} um subgrupo de ordem $n$ para todo $n$ tal que $n||G|$. Diz apenas que se $H$ {\'e} subgrupo de $G$, ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$.

\begin{corolario}
Os {\'u}nicos subgrupos de um grupo de ordem prima s{\~a}o os triviais
\end{corolario}

\textbf{Demonstra{\c c}{\~a}o}: Quando $|G|=p$ primo, temos que os {\'u}nicos divisores de $p$ positivos s{\~a}o 1 e $p$.

Ent{\~a}o, se $H$ {\'e} subgrupo de $G$, ent{\~a}o $|H|=1$ ou $|H|=p$.

Portanto, $H=\{e\}$ ou $H=G$.\#




\chapter{Bibliografia}
\begin{enumerate}
\item H.H. Domingues, G.Iezzi: \textit{{\'A}lgebra Moderna}, 2ª Ed., Atual, 1982
\item S. Shokranian: \textit{{\'A}lgebra 1}, Ci{\^e}ncia Moderna, 2010
\item Adilson Gon{\c c}alves: \textit{Introdu{\c c}{\~a}o {\`a} {\'A}lgebra}, 5ª Ed., IMPA, 2003
\item G. Birkhoff, S. MacLane: \textit{{\'A}lgebra Moderna B{\'a}sica}, 4ª Ed., Guanabara Dois, 1980
\item E. A. Filho: \textit{Inicia{\c c}{\~a}o {\`a} L{\'o}gica Matem{\'a}tica}, Nobel, 2002

\end{enumerate}







\printindex

\end{document}
