%!TEX program = xelatex
%!TEX root = Algebra_1.tex
%%Usar makeindex -s indexstyle.ist arquivo.idx no terminal para gerar o {\'\i}ndice remissivo agrupado por inicial
%%Ap\'os executar pdflatex arquivo
\chapter{Grupos}

\begin{definicao}
   Seja $A$ um conjunto n\~ao vazio. Toda fun\c{c}\~ao $f : A \times A \to A$ \'e chamada de uma \textbf{opera\c{c}\~ao bin\'aria} sobre $A$.
\end{definicao}

Nas considera\c{c}\~oes que faremos a seguir uma opera\c{c}\~ao bin\'aria $f$ sobre $A$ que associa a cada par ordenado $(x, y) \in A \times A$ um elemento $f(x, y) \in A$ ser\'a denotada simplesmente por $*$. Assim escreveremos $f(x, y) = x*y$. Por exemplo a opera\c{c}\~ao $* : \n \times \n \to \n$ tal que $x*y = x^y$ est\'a bem definida pois $x^y \in \n$ sempre que $x$, $y \in \n$. Observe que esta opera\c{c}\~ao n\~ao pode ser definida em $\z$ pois por exemplo $2^{-1} \notin \z$. Tamb\'em n\~ao pode ser definida em $\rac$ pois $2^{1/2} \notin \rac$.

\begin{definicao}
	Seja $G$ um conjunto n{\~a}o vazio no qual está definida uma opera{\c c}{\~a}o bin{\'a}ria $*$ tal que:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item Para todos $x$, $y$, $z\in G$:
		\[
			(x*y)*z=x*(y*z)
		\]
		
		\item Existe $e \in G$ tal que
		\[
			x*e = x = e*x
		\]
		para todo $x \in G$. Tal elemento $e$ {\'e} chamado de \textbf{elemento neutro} ou \textbf{unidade} de $G$.

		\item Para cada $x \in G$, existe $y \in G$ tal que
		\[
			x*y = e = y*x
		\]
		O elemento $y$ {\'e} chamado de \textbf{inverso} ou \textbf{oposto} de $x$.
	\end{enumerate}
	Nesse caso dizemos que o par $(G, *)$ é um \textbf{grupo}.
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Quando $*$ {\'e} uma soma, dizemos que $(G,*)$ {\'e} um \textbf{grupo aditivo}. Se $*$ {\'e} uma multiplica{\c c}{\~a}o, dizemos que $(G,*)$ {\'e} um \textbf{grupo multiplicativo}.

	Além disso, quando não houver chance de confusão com relação à operação do grupo $(G, *)$ vamos dizer simplesmente que $G$ é um grupo.
\end{observacao}

\begin{definicao}
	Um grupo $(G,*)$ {\'e} chamado de \textbf{grupo comutativo} ou \textbf{abeliano} quando $*$ {\'e} comutativa, ou seja, quando
	\[
		x*y = y*x
	\]
	para todos $x$, $y \in G$.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
	\begin{enumerate}[label={\arabic*})]
		\item $(\z,+)$ {\'e} um grupo abeliano.
		\item $(\rac,+)$ {\'e} um grupo abeliano.
		\item $(\rac^*,\cdot)$ {\'e} um grupo abeliano.
		\item $(\real,+)$ {\'e} um grupo abeliano.
		\item $(\real^*,\cdot)$ {\'e} um grupo abeliano.
		\item Considere o conjunto dos n{\'u}meros reais $\mathbb{R}$ com a opera{\c c}{\~a}o $*$ definida por
		\[
			x*y = x + y - 3
		\]
		para $x$, $y \in \mathbb{R}$. Ent{\~a}o $(\mathbb{R}, *)$ {\'e} um grupo abeliano.
		\begin{solucao}
			De fato,
			\begin{enumerate}[label={\roman*})]
				\item Para todos $x$, $y$, $z \in \real$
				\begin{align*}
					(x*y)*z &= (x+y-3)*z = (x+y-3)+z-3\\
					&= x+(y-3+z)-3 = x+(y+z-3)-3 = x*(y+z-3)\\
					&= x*(y*z)
				\end{align*}

				\item Para todo $x \in \mathbb{R}$, temos $x*3 = x + 3 - 3 = x = 3 * x$. Logo, 3 {\'e} o elemento neutro de $*$.

				\item Dado $x \in \mathbb{R}$, tome $y = 6 - x \in \real$. Assim
				\[
					x*y = x + (6-x)-3 = 3 = y*x.
				\]
				Assim $y = 6 - x$ é o oposto de $x$ na operação $*$ definida em $\real$.
			\end{enumerate}

			Portanto $(\real, *)$ é um grupo.

			Além disso, para todos $x$, $y \in \real$
			\[
				x*y = x + y - 3 = y + x - 3 = y*x
			\]
			Logo, $(\real, *)$ {\'e} um grupo comutativo.
		\end{solucao}

		\item $(\z_m,\oplus)$ {\'e} grupo.

		\item $(\z_m-\{\overline{0}\},\otimes)$ {\'e} grupo?
		\begin{solucao}
			Não pois por exemplo para $m = 4$ temos $\z_4-\{\overline{0}\} = \{\overline{1}, \overline{2}, \overline{3}\} = G$ e dados $\overline{2}\in G$ temos $\overline{2} \otimes \overline{2} = \overline{0} \notin G$. Portanto a operação $\otimes$ não é uma operação binária em $G = \z_4$.
		\end{solucao}
	\end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
	Seja $(G,*)$ um grupo. Então:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item O elemento neutro de $G$ {\'e} {\'u}nico.

		\item Existe um {\'u}nico inverso para cada $x \in G$.

		\item Para todos $x$, $y \in G$,
		\[
			(x*y)^{-1} = y^{-1}*x^{-1}
		\]
		Por indu{\c c}{\~a}o, $x_1$, $x_2$, \dots ,$x_{n-1}$, $x_n \in G$,
		\[
			(x_1*x_2*\cdots *x_{n-1}*x_{n})^{-1} = x^{-1}_{n}*x^{-1}_{n-1}*\cdots *x^{-1}_2*x^{-1}_1
		\]
		\item Para todo $x \in G$, $(x^{-1})^{-1} = x$.
	\end{enumerate}
\end{proposicao}


\section{Grupo Simétrico} % (fold)
\label{sec:grupo_simétrico}

Seja $A$ um conjunto não vazio. Dada uma função $f : A \to A$, sabemos que $f$ possui inversa se, e somente se, $f$ é bijetora, Teorema \ref{teorema_funcao_inversa}. Assim considere o conjunto
\[
	\mathcal{S} = \{ f : A \to A \mid f \mbox{é injetora}\}
\]
com a composição de funções $\circ$. Como $Id : A \to A$ tal que $Id(x) = x$ para todo $x \in A$ é uma função bijetora então $\mathcal{S} \ne \emptyset$. Agora sejam $f$, $g$ e $h \in \mathcal{S}$. Para todo $x \in A$ temos
\begin{align*}
	[(f\circ g)\circ h](x) &= (f \circ g)(h(x)) = f(g(h(x)))\\
	[f\circ(g\circ h)](x) &= f((g\circ h)(x)) = f(g(h(x)))
\end{align*}
Logo $(f\circ g)\circ h = f\circ(g\circ h)$.

Agora da Proposição \ref{propriedades_identidade} sabemos que para toda $f \in \mathcal{S}$
\[
	f\circ Id = f = Id\circ f,
\]
logo $Id$ é o elemento neutro da composição. Além disso, para toda $f \in \mathcal{S}$ existe $g \in \mathcal{S}$ tal que
\[
	f\circ g = Id = g \circ f
\]
pois $f$ é bijetora. Logo todo elemento de $\mathcal{S}$ possui inverso.

Portanto $(\mathcal{S}, \circ)$ é um grupo. Além disso, em geral, esse grupo não é comutativo.

Vamos considerar agora o caso particular em que $A \sub \n$ é um conjunto finito. Estamos considerando $A \sub \n$ somente para simplificar a notação, poderíamos fazer a abordagem seguinte para qualquer conjunto finito.

Se $A = \{1\}$, então só existe uma função $f : A \to A$ que é bijetora e essa função é a identidade. Nesse caso $\mathcal{S} = S_1 = \{Id\}$ e $(S_1, \circ)$ é um grupo, e nesse caso comutativo.


Se $A = \{1, 2\}$ então podemos definir as seguintes funções bijetoras em $A$:
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item[] \begin{align*}
			Id : A &\to A\\ Id(1) &= 1\\ Id(2) &= 2
		\end{align*}
		\item[]  \begin{align*}
			f : A &\to A\\ f(1) &= 2\\ f(2) &= 1
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{multicols}

Assim $\mathcal{S} = S_2 = \{Id, f\}$ e $(S_2, \circ)$ é um grupo. Além disso,
\begin{table}[!htb]
\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|} 
	    \hline
	    $\circ$ & $Id$ & $f$\T\\
	    \hline
	    $Id$ & $Id$ & $f$\T\\
	    \hline
	    $f$ & $f$ & $Id$\T\\
	    \hline
	\end{tabular}
\end{table}
logo esse grupo é comutativo.

Agora seja $A = \{1, 2, 3\}$. Podemos definir então as seguintes funções bijetoras:
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item[] \begin{align*}
			Id : A &\to A\\
			Id(1) &= 1\\
			Id(2) &= 2\\
			Id(3) &= 3
		\end{align*}
		\item[] \begin{align*}
			f_1 : A &\to A\\
			f_1(1) &= 2\\
			f_1(2) &= 1\\
			f_1(3) &= 3
		\end{align*}
		\item[] \begin{align*}
			f_2 : A &\to A\\
			f_2(1) &= 3\\
			f_2(2) &= 2\\
			f_2(3) &= 1
		\end{align*}
		\item[] \begin{align*}
			f_3 : A &\to A\\
			f_3(1) &= 1\\
			f_3(2) &= 3\\
			f_3(3) &= 2
		\end{align*}
		\item[] \begin{align*}
			f_4 : A &\to A\\
			f_4(1) &= 2\\
			f_4(2) &= 3\\
			f_4(3) &= 1
		\end{align*}
		\item[] \begin{align*}
			f_5 : A &\to A\\
			f_5(1) &= 3\\
			f_5(2) &= 1\\
			f_5(3) &= 2
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{multicols}

Assim $\mathcal{S} = S_3 = \{Id, f_1, f_2, f_3, f_4, f_5\}$ e $(S_3, \circ)$ é um grupo. Nesse caso temos
\begin{align*}
	(f_1 \circ f_4)(1) &= f_1(f_4(1)) = f_1(2) = 1\\
	(f_4 \circ f_1)(1) &= f_4(f_1(1)) = f_4(2) = 3
\end{align*}
assim $(f_1 \circ f_4)(1) \ne (f_4 \circ f_1)(1)$, isto é, $f_1 \circ f_4 \ne f_4 \circ f_1$. Portanto o grupo $(S_3, \circ)$ não é comutativo.

Note que em $S_2$ temos $2 = 2!$ elementos e em $S_3$ temos $6 = 3!$ elementos.

De modo geral se $A = \{1, 2, 3, \dots, n\}$ então existem exatamente $n!$ funções $f : A \to A$ bijetoras. Assim o grupo $(S_n, \circ)$ possui $n!$ elementos e se $n \geqslant 3$ $S_n$ é um grupo não comutativo.

\begin{definicao}
	O grupo $S_n$ é chamado de \textbf{grupo simétrico} ou \textbf{grupo de permutações} em $A = \{1, 2, 3, \dots, n\}$.
\end{definicao}


Um possível modo de representar os elementos de $S_n$ é o seguinte: vamos representar as funções $f \in S_n$ na forma de uma matriz contendo 2 linhas e $n$ colunas. A primeira linha é o domínio da função e a segunda contém suas imagens. Assim se $f \in S_n$ escreveremos
\[
	f = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & \dots & n\\
		f(1) & f(2) & f(3) & \dots & f(n)
	\end{pmatrix}.
\]

No caso de $S_3$ vamos escrever
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item[] $Id = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			1 & 2 & 3
		\end{pmatrix}$
		\item[] $f_1 = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			2 & 1 & 3
		\end{pmatrix}$
		\item[] $f_2 = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			3 & 2 & 1
		\end{pmatrix}$
		\item[] $f_3 = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			1 & 3 & 2
		\end{pmatrix}$
		\item[] $f_4 = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			2 & 3 & 1
		\end{pmatrix}$
		\item[] $f_5 = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			3 & 1 & 2
		\end{pmatrix}$
	\end{enumerate}
\end{multicols}
e daí, por exemplo,
\[
	f_3\circ f_4 = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			1 & 3 & 2
		\end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			2 & 3 & 1
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			3 & 2 & 1
		\end{pmatrix} = f_2.
\]

% section grupo_simétrico (end)


\begin{definicao}
	Seja $(G,*)$ um grupo. Se $G$ {\'e} um conjunto com uma quantidade finita de elementos, dizemos que $G$ {\'e} um \textbf{grupo finito}. Denotamos por $|G|$ o n{\'u}mero de elementos de $G$ e que ser{\'a} chamado de \textbf{ordem} de $G$ ou \textbf{cardinalidade} de $G$. Quando o conjunto $G$ n{\~a}o {\'e} finito, dizemos que $G$ {\'e} um \textbf{grupo infinito}.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
	\begin{enumerate}[label={\arabic*})]
		\item $(\z_m, +)$ {\'e} um grupo finito para todo $m>1$.
		\item $(\z, +)$ {\'e} um grupo infinito.
	\end{enumerate}	
\end{exemplos}

\begin{definicao}
	Seja $(G,*)$ um grupo. Um subconjunto n{\~a}o vazio $H\sub G$ {\'e} chamado de \textbf{subgrupo} de $G$ se, e somente se, $(H,*)$ {\'e} um grupo.
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Seja $G$ um grupo. Um subconjunto n{\~a}o vazio $H\subseteq G$ {\'e} um subgrupo de $G$ se, e somente se
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item\label{subgrupo_condicao_1} $x^{-1}\in H$, para todo $x \in H$;
		\item\label{subgrupo_condicao_2} $x*y\in H$, para todos $x$, $y \in H$.
	\end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
	Se $H$ {\'e} subgrupo, ent{\~a}o $H$ {\'e} um grupo. Logo \ref{subgrupo_condicao_1} e \ref{subgrupo_condicao_2} s{\~a}o satisfeitos.

	Agora provemos que se $H$ satisfaz \ref{subgrupo_condicao_1} e \ref{subgrupo_condicao_2}, ent{\~a}o $H$ {\'e} grupo.

	Como $G$ {\'e} grupo, ent{\~a}o $*$ {\'e} associativa, logo $*$ {\'e} associativa em $H$.

	De \ref{subgrupo_condicao_1}, para todo $x \in H$, $x^{-1}\in H$. Mas de \ref{subgrupo_condicao_2}, para todos $x$, $y \in H,$ $x*y \in H$. Logo, se $x\in H$, ent{\~a}o $e = x*x^{-1} \in H$.

	Novamente por \ref{subgrupo_condicao_1}, todo elemento de $H$ possui inverso em $H$.

	Portanto, $(H,*)$ {\'e} um grupo.
\end{prova}


\begin{exemplos}
	\begin{enumerate}[label={\arabic*})]
		\item Dado $(G,*)$ grupo, $H=\{e\}$ e $H=G$ s{\~a}o subgrupos de $G$, chamados de \textbf{subgrupos triviais}.
		\item Seja $(\mathbb{Z},+)$ um grupo. Tomando $H = m\z$, onde $m > 1$, ent{\~a}o $H$ {\'e} subgrupo de $\z$.
		\item $G = U(\z_8) = \{\overline{1}, \overline{3}, \overline{5}, \overline{7}\}$. Então $(G,\odot)$ {\'e} um grupo com $|G| = 4$. Além disso,
		\begin{align*}
			H_1 &= \{\overline{1}, \overline{3}\}\\
			H_2 &= \{\overline{1}, \overline{5}\}\\
			H_3 &= \{\overline{1}, \overline{7}\}
		\end{align*}
		São subgrupos de $G$.
		
	\end{enumerate}
\end{exemplos}


\begin{teorema}\label{teorema_de_lagrange}
	Seja $G$ um grupo finito. Se $H\subseteq G$ {\'e} um subgrupo, ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$.
\end{teorema}

\begin{exemplo}
	Quais s{\~a}o as poss{\'\i}veis ordens dos subgrupos de um grupo de ordem 48?
	\begin{solucao}
		Seja $G$ um grupo tal que $|G|=48$. Se $H$ {\'e} um subgrupo prório de $G$, ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$. Mas $48=2^{4}\cdot 3$, daí se $H$ é um subgrupo de $G$ então $|H|=2$ ou $|H|=3$ ou $|H|= 2^{2}$ ou $|H|=2^{3}$ ou $|H|=2^{4}$ ou $|H|=2\cdot3$ ou $|H|=2^2\cdot 3$ ou $|H|=2^3\cdot 3$.
	\end{solucao}
\end{exemplo}

\begin{observacao}
	O Teorema \ref{teorema_de_lagrange} n{\~a}o diz que haver{\'a} um subgrupo de ordem $n$ para todo $n$ tal que $n||G|$. Diz apenas que se $H$ {\'e} subgrupo de $G$, ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$.
\end{observacao}

\begin{corolario}
	Os {\'u}nicos subgrupos de um grupo de ordem prima s{\~a}o os triviais
\end{corolario}
\begin{prova}
	Suponha $|G| = p$ é um número primo. Assim os {\'u}nicos divisores positivos de $p$ s{\~a}o 1 e $p$. Logo se $H$ {\'e} um subgrupo de $G$, pelo Teorema \ref{teorema_de_lagrange} ent{\~a}o $|H|$ divide $|G|$. Assim $|H| = 1$ ou $|H| = p$. Portanto, $H=\{e\}$ ou $H = G$.
\end{prova}

% Sejam $(G, *)$ e $(H, \triangle)$ grupos quaisquer. Considere uma fun\c{c}\~ao $f : G \to H$. Entre todas as poss{\'\i}veis fun\c{c}\~oes entre $G$ e $H$ vamos considerar somente aquelas que satisfa\c{c}\~ao a condi\c{c}\~ao
% \[
% 	f(x * y) = f(x)\triangle f(y)
% \]
% para todos $x$, $y \in G$, ou seja, podemos determinar a imagem de $f(x*y)$ a partir da imagem de $x$ e de $y$,

\begin{definicao}
	Dados doi grupos $(G, *)$ e $(H,\triangle)$ dizemos que uma fun\c{c}\~ao $f : G \to H$ \'e um \textbf{homomorfismo de grupos} se
	\[
		f(x * y) = f(x)\triangle f(y)
	\]
	para todos $x$, $y \in G$.
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Sejam $(G, *)$ e $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo.
	\begin{enumerate}[label={\arabic*})]
		\item Se $G = H$, neste caso $f : G \to G$ \'e chamado de um \textbf{endomorfimos} de grupos.
		\item Se $f : G \to H$ \'e uma fun\c{c}\~ao injetora, ent\~ao dizemos que $f$ \'e um \textbf{monomorfismo} de grupos.
		\item Se $f : G \to H$ \'e uma fun\c{c}\~ao sobrejetora, ent\~ao dizemos que $f$ \'e um \textbf{epimorfismo} de grupos.
		\item Se $f : G \to H$ \'e uma fun\c{c}\~ao bijetora, ent\~ao dizemos que $f$ \'e um \textbf{isomorfismo} de grupos.
		\item Se $f : G \to G$ \'e uma fun\c{c}\~ao bijetora, ent\~ao dizemos que $f$ \'e um \textbf{automorfismo} de grupos.
	\end{enumerate}
\end{observacao}

\begin{exemplos}
	\begin{enumerate}[label={\arabic*})]
		\item A fun\c{c}\~ao $f : \z \to \complex$ dada por $f(x) = i^x$ \'e um homomorfismo de $(\z, +)$ em $(\complex, \cdot)$. De fato,
		\[
			f(x + y) = i^{x + y} = i^x\cdot i^y = f(x)\cdot f(y)
		\]
		para todos $x$, $y \in \z$.

		\item A fun\c{c}\~ao $f : \real^*_+ \to \real$ dada por $f(x) = \ln(x)$ \'e um homomorfismo de $(\real^*_+, \cdot)$ em $(\real, +)$. De fato,
		\[
			f(xy) = \ln(xy) = \ln(x) + \ln(y) = f(x) + f(y)
		\]
		para todos $x$, $y \in \real^*_+$. Al\'em disso, como $\ln(x)$ \'e uma fun\c{c}\~ao bijetora, ent\~ao $f$ \'e um isomorfismo de grupos.

		\item Sejam $m$ um inteiro positivo fixo. A fun\c{c}\~ao $f: \z \to \z_m$ definida por $f(x) = \overline{x}$ \'e um homomorfimos de $(\z, +)$ em $(\z_m, \oplus)$. De fato,
		\[
			f(x + y) = \overline{x + y} = \overline{x} + \overline{y} = f(x) + f(y).
		\]
		Al\'em disso, esse homomorfismo \'e sobrejetor.
	\end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
	Sejam $(G, *)$ e $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo. Denote por $1_G$ e $1_H$ os elementos neutros de $G$ e $H$, respectivamente.
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item $f(1_G) = 1_H$
		\item $[f(x)]^{-1} = f(x^{-1})$ para todo $x \in G$.
	\end{enumerate}
\end{proposicao}

\begin{proposicao}
	Sejam $I$ \'e um subgrupo de $G$ e $f : G \to H$ um homomorfismo de grupos. Ent\~ao $f(I)$ \'e um subgrupo de $H$.
\end{proposicao}
\begin{prova}
	Como $I$ \'e um subgrupo de $G$, ent\~ao $1_G \in G$. Agora $f$ \'e um homomorfismo, logo $f(1_G) = 1_H \in f(I)$ e assim $f(I) \ne \emptyset$.

	Agora, dado $y \in f(I)$ precisamos mostrar que $y^{-1} \in f(I)$. Mas se $y \in f(I)$, ent\~ao $y = f(x)$ com $x \in I$. Da{\'\i}
	\[
		y^{-1} = [f(x)]^{-1} = f(x^{-1})
	\]
	e como $I$ \'e um subgrupo de $G$, $x^{-1} \in I$ e como isso $y^{-1} \in f(I)$.

	Finalmente, dados $y$, $z \in f(I)$ existem $x_1$, $x_2 \in I$ tais que $y = f(x_1)$ e $z = f(x_2)$. Mas $f$ \'e homomorfismo, da{\'\i}
	\[
		y\triangle z = f(x_1)\triangle f(x_2) = f(x_1*x_2)
	\]
	e como $I$ \'e subgrupo, $x_1*x_2 \in I$. Logo $y\triangle z \in f(I)$.

	Portanto $f(I)$ \'e um subgrupo de $H$.
\end{prova}

\begin{definicao}
	Sejam $(G, *)$ e $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo de grupos. Chama-se de \textbf{n\'ucleo} ou \textbf{kernel} de $f$ e denota-se por $N(f)$ ou $\ker(f)$ o seguinte subconjunto de $G$:
	\[
		\ker(f) = \{x \in G \mid f(x) = 1_H\}.
	\]
\end{definicao}

\begin{exemplos}
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item Considere o homomorfismo $f : \z \to \complex^*$ dado por $f(x) = i^x$. Temos
		\[
			\ker(f) = \{x \in \z \mid f(x) = 1\} = \{x \in \z \mid i^x = 1\} = \{0, \pm 4, \pm 8, \cdots\} = 4\z.
		\]

		\item O n\'ucleo do homomorfismo $f : \real^*_+ \to \real$ dado por $f(x) = \ln(x)$. Temos
		\[
			\ker(f) = \{x \in \real^*_+ \mid f(x) = 0\} = \{x \in \real^*_+ \mid \ln(x) = 0\} = \{1\}.
		\]

		\item O n\'ucleo do homomorfismo $f : \z \to \z_m$ dado por $f(x) = \overline{x}$, $m > 0$ fixo. Temos
		\[
			\ker(f) = \{x \in \z \mid f(x) = \overline{0}\} = \{x \in \z \mid \overline{x} = \overline{0}\} = \{0, \pm m, \pm 2m, \cdots\}.
		\]
	\end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
	Sejam $f : G \to H$ um homomorfismo de grupos. Ent\~ao:
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item $\ker(f)$ \'e um subgrupo de $G$.
		\item $f$ \'e um monomorfismo se, e somente se, $\ker(f) = \{1_G\}$.
	\end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
	\begin{enumerate}[label={\roman*})]
		\item Como $f(1_G) = 1_H$, ent\~ao $1_G \in \ker(f)$ e com isso $\ker(f) \ne \emptyset$. Se $x \in \ker(f)$, ent\~ao $f(x^{-1}) = [f(x)]^{-1} = 1_H^{-1} = 1_H$ e da{\'\i} $x^{-1} \in \ker(f)$. Finalmente se $x$, $y \in \ker(f)$, ent\~ao $f(x*y) = f(x)\triangle f(y) = 1_H \triangle 1_H = 1_H$, ou seja, $x * y \in \ker(f)$.

		Portanto $\ker(f)$ \'e um subgrupo de $G$.

		\item Suponha que $f$ \'e um monomorfismo de grupos. Tome $x \in \ker(f)$. Temos $f(x) = 1_H = f(1_G)$ e como $f$ \'e injetora $x = 1_G$. Logo $\ker(f) = \{1_G\}$.

		Agora suponha que $\ker(f) = \{1_G\}$. Sejam $x$, $y \in G$ tais que
		\begin{align*}
			&f(x) = f(y)\\
			&f(x)\triangle f(y)^{-1} = 1_H\\
			&f(x)\triangle f(y^{-1}) = 1_H\\
			&f(x * y^{-1}) = 1_H
		\end{align*}
		e da{\'\i} $x*y^{-1} \in \ker(f) = \{1_G\}$. Logo $x*y^{-1} = 1_G$, isto \'e, $x = y$. Portanto $f$ \'e injetora.
	\end{enumerate}
\end{prova}




% section homomorfimos_de_grupos (end)

% \section{Grupos de Permuta\c{c}\~ao}
% Fazer a parte de $S_n$.

% \section{Grupos C{\'\i}clicos}
% Fazer a parte de grupos c{\'\i}clicos.