%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
{\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma D -- 2$^{o}$/2017} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
  $1^{\underline{o}}$ Teste Módulo 3 - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

\questao Considere os seguintes an{\'e}is: $(\real, +, \cdot)$ e $(\real, \oplus, \otimes)$, sendo $a \oplus b = a + b + 1$ e $a \otimes b = a + b + ab$. Mostre que $f : \real \to \real$ dado por $f(x) = x + 1$, para todo $x \in \real$, {\'e} um homomorfimo de $(\real, \oplus, \otimes)$ em $(\real, +, \cdot)$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:}
Precisamos mostrar que
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
	\item $f(x \oplus y) = f(x) + f(y)$
	\item $f(x \otimes y) = f(x)\cdot f(y)$
\end{enumerate}
para todos $x$, $y \in \real$.

De fato, para $x$, $y \in \real$ temos
\begin{align*}
	f(x \oplus y) &= f(x + y + 1) = (x + y + 1) + 1 = (x + 1) + (y + 1) = f(x) + f(y)\\
	f(x \otimes y) &=  f(x + y + xy) = (x + y + xy) + 1 = x(1 + y) + (1 + y) \\ &= (x + 1)(y + 1) = f(x)\cdot f(y)
\end{align*}
Logo $f$ é um homomorfismo de $(\real, \oplus, \otimes)$ em $(\real, +, \cdot)$.

\vspace{.5cm}

\questao Seja $f: A \to B$ um homomorfismo de an{\'e}is. Mostre que se $D$ {\'e} um subanel de $B$, ent{\~a}o $f^{-1}(D)$ {\'e} um subanel de $A$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Inicialmente lembre que
\[
	f^{-1}(D) = \{x \in A \mid f(x) \in D\}.
\]

Para mostrar que $f^{-1}(D)$ é um subanel de $A$ precisamos mostrar que $f^{-1}(D) \ne \emptyset$ e que para todos $x$, $y \in f^{-1}(D)$ temos
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
	\item $x - y \in f^{-1}(D)$
	\item $xy \in f^{-1}(D)$.
\end{enumerate}

Primeiro, como $f$ é um homomorfismo de anéis, então $f(0_A) = 0_B$. Agora $D$ sendo um subanel de $B$ então $0_B \in D$. Logo $0_A \in f^{-1}(D)$ pois $f(0_A) \in D$.

Dados $x$, $y \in f^{-1}(D)$ temos que $f(x) \in D$ e $f(y) \in D$. Daí
\begin{align*}
	f(x - y) &= f(x) - f(y) \in D\\
	f(xy) &= f(x)f(y) \in D
\end{align*}
pois $D$ é um subanel de $B$. Portanto $x - y \in f^{-1}(D)$ e $xy \in f^{-1}(D)$ e com isso $f^{-1}(D)$ é um subanel de $A$.
\end{document}