%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
{\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma D -- 2$^{o}$/2017} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
  $3^{\underline{o}}$ Teste Módulo 3 - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

\questao Em $\z \times\z$ considere a operação
\[
	(x, y) + (z, t) = (x + z, y + t)
\]
para todos $(x,y)$, $(z,t) \in \z\times\z$. Mostre que $(\z\times\z, +)$ é um grupo e que este grupo é abeliano.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:}

Primeiro dados $(x,y)$, $(z,t) \in \z\times\z$ temos
\[
	(x,y) + (z,t) = (x+z,y+t) = (z+x,y+t) = (z,t) + (x,y).
\]
Assim a operação em $\z\times\z$ é comutativa.

Sejam $(x,y)$, $(z,t)$ e $(r,s) \in \z\times\z$. Então
\begin{align*}
	[(x,y) + (z,t)] + (r,s) &= (x + z, y+t) + (r,s) = (x+y+r,y+t+s)\\
	(x,y) + [(z,t)+(r,s)] &= (x,y) + (z+r,t+s) = (x+z+r,y+t+s).
\end{align*}
Logo $[(x,y)+(z,t)] + (r,s) = (x,y) + [(z,t) + (r,s)]$.

Para todo $(x,y) \in \z\times\z$ temos
\[
	(x,y) + (0,0) = (x+0,y+0) = (x,y).
\]
Assim $(0,0)$ é o elemento neutro da operação em $\z\times\z$.

Agora dado $(x,y) \in \z\times\z$ tome $(-x,-y) \in \z\times\z$. Então
\[
	(x,y) + (-x,-y) = (x+(-x),y+(-y)) = (0,0).
\]
Daí $(-x,-y)$ é o oposto de $(x,y)$ em $\z\times\z$.

Portanto $(\z\times\z,+)$ é um grupo abeliano.

\vspace{1cm}

\questao Seja $f : \z\times\z \to \z_7\times\z_7$ definida por
\[
	f(x,y) = (\overline{x-y},\overline{0}).
\]
Mostre que $f$ é um homomorfismo de grupos e calcule $\ker(f)$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Dados $(x,y)$, $(z,t) \in \z\times\z$ temos
\begin{align*}
	f((x,y) + (z,t)) = f(x+z,y+t) = (\overline{x+z - (y+t)},\overline{0}) = (\overline{x+z - y - t}, \overline{0}) = (\overline{(x-y) + (z-t)},\overline{0}) = (\overline{x-y},\overline{0}) + (\overline{z-t},\overline{0}) = f(x,y) + f(z,t).
\end{align*}
Logo $f$ é um homomorfismo de grupos.

Agora
\[
	\ker(f) = \{(x,y) \in \z\times\z \mid f(x,y) = (\overline{0},\overline{0}\}.
\]
Mas
\begin{align*}
	f(x,y) = (\overline{0},\overline{0})\\
	(\overline{x-y},\overline{0}) = (\overline{0},\overline{0})\\
	\overline{x-y} = \overline{0}\\
	\overline{x} = \overline{y}\\
	x \equiv y \pmod(7)\\
	x = y + 7k
\end{align*}
para $k \in \z$. Logo
\[
	\ker(f) = \{(y+7k,y) \mid y\in \z,\ k \in \z\}.
\]
\end{document}