%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
{\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma D -- 2$^{o}$/2017} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
  $2^{\underline{o}}$ - Teste Módulo 2 - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

\questao Defina em $\q$ as seguintes operações
\begin{align*}
	x \oplus y &= x + y - 1\\
	x \odot y &= x + y - xy
\end{align*}
para todos $x$, $y \in \q$. Mostre que $(\q, \otimes, \odot)$ é um anel. Esse anel é comutativo? Possui unidade?

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:}
\begin{enumerate}
	\item Sejam $x$, $y$, $z \in \q$. Temos
	\begin{align*}
		(x \oplus y) \oplus z &= (x + y - 1) \oplus z = (x + y - 1) + z + 1 = x + y + z - 2\\
		x \oplus (y \oplus z) &= x \oplus (y + z - 1) = x + (y + z - 1) - 1 = x + y + z - 2
	\end{align*}
	Comparando esses dois resultados vemos que $(x \oplus y) \oplus z = x \oplus (y \oplus z)$.

	\item Sejam $x$, $y \in \q$. Temos
	\begin{align*}
		x \oplus y = x + y - 1\\
		y \oplus x = y + x - 1
	\end{align*}
	Como $x$, $y \in \q$ segue que $x + y - 1 = y + x - 1$, isto é, $x \oplus y = y \oplus x$.

	\item Queremos mostrar que existe $0_\q \in \q$ tal que $x \oplus 0_\q = x$ para todo $x \in \q$.
	Assim vamos resolver a equação $x \oplus 0_\q = x$:
	\begin{align*}
		x\oplus 0_\q &= x\\
		x + 0_\q - 1 &= x\\
		0_\q = 1
	\end{align*}
	Logo $0_\q = 1 \in \q$ é o elemento neutro da operação $\oplus$ em $\q$ pois para todo $x \in \q$ temos
	\[
		x \oplus 1 = x + 1 - 1 = x
	\]

	\item Para cada $x \in \q$ queremos mostrar que existe $y \in \q$ tal que $x \oplus y = 0_q$, onde $0_q$ é o elemento neutro encontrado no passo anterior. Assim resolvendo
	\begin{align*}
		x \oplus y &= 0_q\\
		x + y - 1 &= 1\\
		y &= 2 - x \in \q
	\end{align*}
	Logo para cada $x \in \q$ tome $y = 2 - x \in \q$. Daí
	\[
		x \oplus y = x \oplus (2 - x) = x + (2 - x) - 1 = 2 = 1
	\]
	Logo $y = 2 - x$ é o oposto de $x$ na operação $\oplus$ definida em $\q$.

	\item Sejam $x$, $y$ e $z \in \q$. Temos
	\begin{align}
		(x \odot y) \odot z &= (x + y - xy) \odot z = (x + y - xy) + z - (x + y - xy)z \nonumber\\ &= x + y + z - xy - xz - yz + xyz\label{final_associatividade_1}\\
		x \odot (y \odot z) &= x \odot (y + z - yz) = x + (y + z - yz) - x(y + z - yz)\nonumber\\ &= x + y + z - xy - xz - yz + xyz\label{final_associatividade_2}
	\end{align}
	Comparando \eqref{final_associatividade_1} e \eqref{final_associatividade_2} vemos que $(x \odot y) \odot z = x \odot (y \odot z)$.

	\item Sejam $x$, $y$ e $z \in \q$. Temos
	\begin{align}
		(x \oplus y)\odot z &= (x + y - 1) \odot z = (x + y - 1) + z - (x + y - 1)z\nonumber \\ &= x + y + z - xz - yz + z - 1\label{final_distributividade_1}\\
		(x \odot z) \oplus (y \odot z) &= (x + z - xz) \oplus (y + z - yz)\nonumber \\ &= (x + z - xz) + (y + z - yz) - 1\nonumber \\ &= x + y + z - xz - yz + z - 1\label{final_distributividade_2}
	\end{align}

	Comparando \eqref{final_distributividade_1} e \eqref{final_distributividade_2} vemos que $(x \oplus y)\odot z = (x \odot z) \oplus (y \odot z)$.

	\item Sejam $x$, $y$ e $z \in \q$. Temos
	\begin{align}
		x \odot (y \oplus z) &= x \odot (y + z - 1) = x + (y + z - 1) - x(y + z - 1)\nonumber \\ &= x + y + z - xy - xz + x - 1\label{final_distributividade_3}\\
		(x \odot y) \oplus (x \odot z) &= (x + y - xy) \oplus (x + z - xz)\nonumber \\ & = (x + y - xy) + (x + z - xz) - 1\nonumber \\ &= x + y + z - xy - xz + x - 1\label{final_distributividade_4}
	\end{align}
	Comparando \eqref{final_distributividade_3} e \eqref{final_distributividade_4} vemos que $x \odot (y \oplus z) = (x \odot y) \oplus (x \odot z)$.
\end{enumerate}

Portanto $(\q, \oplus, \odot)$ é um anel.

Além disso para $x$, $y \in \q$ temos
\[
	x \odot y = x + y - xy = y + x - yx = y \odot x
\]
e com isso esse anel é comutativo.

Também temos
\[
	x \odot 0 = x + 0 - x\cdot 0 = x
\]
para todo $x \in \q$. Portanto $1_\q = 0$ é a unidade da multiplicação $\odot$ em $\q$.

Desse modo $(\q, \oplus, \odot)$ é um anel comutativo com unidade.

\vspace{.5cm}

\questao Considere o anel $\z$. O conjunto
\[
	B = \left\{ \dfrac{a}{2^n} \mid a \in \z,\ n \in \z\right\}
\]
é um subanel de $\z$?

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Primeio fazendo $a = 0 \in \z$ vemos que $0 \in B$. Logo $B \ne \emptyset$. Dados $x$ e $y \in B$ existem $a$, $b$, $m$ e $n \in \z$ tais que
\[
	x = \dfrac{a}{2^m} \quad \mbox{e} \quad y = \dfrac{b}{2^n}.
\]
Assim
\begin{align*}
	x - y &= \dfrac{a}{2^m} - \dfrac{b}{2^n} = \dfrac{a2^n - b2^m}{2^m2^n}\\
	xy &= \dfrac{a}{2^m}\dfrac{b}{2^n} = \dfrac{ab}{2^{m + n}}
\end{align*}
como $a2^n - b2^m \in \z$ e $ab \in \z$ segue que $x - y \in B$ e $xy \in B$ para todos $x$, $y \in B$. Portanto $B$ é um subanel de $\z$.

\end{document}