%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
{\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma B -- 2$^{o}$/2017} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
  $2^{\underline{o}}$ Teste - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}


\vspace{.6cm}

\questao Mostre que $9^n - 1$ {\'e} m\'ultiplo de 8 para todo $n \ge 0$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Primeiro devemos verificar que a base da indu\c{c}\~ao \'e v\'alida. Para isso tomamos $n = 0$:
\[
	9^0 - 1 = 0 = 8\cdot 0.
\]
Assim a base da indu\c{c}\~ao \'e verdadeira.

Agora suponha que para um certo $k \ge 0$ tenhamos:
\[
	(H.I)\ 9^k - 1 = 8l
\]
para algum $l \in \z$. Vamos provar que para $k + 1$ tamb\'em obtemos um m\'ultiplo de 8. Temos
\begin{align*}
	9^{k + 1} - 1 &= 9^k\cdot 9 - 1 \\& = 9^k\cdot 9 - (9 - 8) \\ &= 9(9^k - 1) - 8
\end{align*}
Agora pela hip\'otese de indu\c{c}\~ao, $9^k - 1 = 8l$ assim a \'ultima equa\c{c}\~ao pode ser escrita como:
\begin{align*}
	9^{k + 1} - 1 &= 9\cdot 8l - 8 \\ &= 8(9l - 1),
\end{align*}
ou seja, um m\'ultiplo de 8. Portanto pelo Princ{\'\i}pio da Indu\c{c}\~ao Finita, a afirma\c{c}\~ao \'e verdadeira.

\vspace{.5cm}

\questao Sejam $A = \z$, $m \in \z$, $m > 1$ fixo e $R = \{(x,y)\in \z \times \z \mid x - y = mk, \mbox{ para algum } k \in \z\}$. Mostre que $R$
é uma rela{\c c}{\~a}o de equival{\^e}ncia sobre $\z$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} De fato,
	\begin{itemize}
		\item Para todo $x\in \z$ temos $x - x = m\cdot0$ e com isso $(x,x) \in R$.
		\item Se $(x,y) \in R$ então existe $k \in \z$ tal que $x - y = mk$. Agora $y - x = -(x - y) = -mk = m (-k)$ e como $-k \in \z$ segue que $(y,x) \in R$.
		\item Se $(x,y) \in R$ e $(y,z) \in R$, então existem $k$, $l\in \z$ tais que $x - y = mk$ e $y - z = ml$.
		Somando essas duas equações obtemos
		\begin{align*}
			(x - y) + (y - z) &= mk + ml\\
			x - z &= m(k + l)
		\end{align*}
		e como $k + l \in \z$ segue que $(x,z) \in \z$.
	\end{itemize}
	
	Assim $R$ é uma relação de equivalência.
\end{document}