%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
{\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma C -- 1$^{o}$/2018} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
  $1^{\underline{o}}$ Teste Módulo 2 - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

Seja $f : \real - \left\{-\dfrac{d}{c}\right\} \to \real - \left\{\dfrac{a}{c}\right\}$ dada por
\[
	f(x) =  \dfrac{ax + b}{cx + d},
\]
onde $a$, $b$, $c$, $d$ s{\~a}o n{\'u}meros reais constantes, $ad - bc \ne 0$.
\vspace{.5cm}

\questao Mostre que $f$ é injetora.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Sejam $x_1$, $x_2 \in \real - \left\{-\dfrac{d}{c}\right\}$ tais que $f(x_1) = f(x_2)$. Temos
\begin{align*}
	f(x_1) &= f(x_2)\\
	\dfrac{ax_1 + b}{cx_1 + d} &= \dfrac{ax_2 + b}{cx_2 + d}\\
	(ax_1 + b)(cx_2 + d) &= (ax_2 + b)(cx_1 + d)\\
	acx_1x_2 + adx_1 + bcx_2 + bd &= acx_1x_2 + adx_2 + bcx_1 + bd\\
	adx_1 + bcx_2 - adx_2 - bcx_1 &= 0\\
	ad(x_1 - x_2) - bc(x_1 - x_2)&= 0\\
	(ad - bc)(x_1 - x_2) &= 0
\end{align*}
Como $ad - bc \ne 0$, então $x_1 - x_2 = 0$. Logo $x_1 = x_2$. Portanto $f$ é injetora.

\vspace{.5cm}

\questao Mostre que $f$ é sobrejetora.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} A função $f$ será sobrejetora se para todo $y \in \real - \left\{\dfrac{a}{c}\right\}$ existir $x \in \real - \left\{-\dfrac{d}{c}\right\}$ tal que $f(x) = y$. Assim precisamos determinar se a equação $f(x) = y$ tem solução para todo $y \in \real - \left\{\dfrac{a}{c}\right\}$.
Temos
\begin{align*}
	f(x) &= y\\
	\dfrac{ax + b}{cx + d} &= y\\
	ax + b &= y(cx + d)\\
	ax + b &= ycx + dy\\
	x(a - yc) &= dy - b
\end{align*}
Mas na última equação como $y \in \real - \left\{\dfrac{a}{c}\right\}$ então $a - yc \ne 0$ logo podemos isolar $x$ obtendo
\[
	x = \dfrac{dy - b}{a - yc} \in \real - \left\{-\dfrac{d}{c}\right\}.
\]

Assim dado $y \in  \real - \left\{\dfrac{a}{c}\right\}$ tome $x = \dfrac{dy - b}{a - yc} \in \real - \left\{-\dfrac{d}{c}\right\}$. Daí
\begin{align*}
	f(x) &= f\left(\dfrac{dy - b}{a - yc}\right) \\
	&= \dfrac{a\left(\dfrac{dy - b}{a - yc}\right) + b}{c\left(\dfrac{dy - b}{a - yc}\right) + d} \\
	&= \dfrac{\dfrac{ady - ab}{a - yc} + b}{\dfrac{cdy - cb}{a - yc} + d} \\
	&= \dfrac{\dfrac{ady - ab + ba - byc}{a - yc}}{\dfrac{cdy - cb + da - dyc}{a - yc}} \\
	&= \dfrac{(ad - bc)y}{ad - bc} \\ 
	&= y
\end{align*}
Portanto $f$ é sobrejetora.

\end{document}