%!TEX program = xelatex
% !TEX encoding = ISO-8859-1
\def\ano{2019}
\def\semestre{2}
\def\disciplina{\'Algebra 1}
\def\turma{C}

\documentclass[12pt]{exam}

\input{../configuracoes/pacotes}
\input{../configuracoes/configuracoes_paginas}
\input{../configuracoes/comandos_personalizados}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bf \disciplina\ - Turma \turma\ -- \semestre$^{o}$/\ano} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
$3^{\underline{o}}$ Teste - M\'odulo 2 - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

\questao Seja $f : A \to B$ uma fun{\c c}{\~a}o e seja $X \sub B$. Mostre que $f^{-1}(X^C) = (f^{-1}(X))^C$.
\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Precisamos mostrar que
\begin{enumerate}[label={\roman*})]
    \item $f^{-1}(X^C) \sub (f^{-1}(X))^C$
    \item $(f^{-1}(X))^C \sub f^{-1}(X^C)$.
\end{enumerate}

Para a primeira inclus\~ao seja $z \in f^{-1}(X^C)$. Ent\~ao, por defini\c{c}\~ao, $f(z) \in X^C$. Logo, $f(z) \notin X$. Com isso $z \notin f^{-1}(X)$, ou seja, $z \in (f^{-1}(X))^C$.

Agora para a segunda inclus\~ao, seja $t \in (f^{-1}(X))^C$. Assim $t \notin f^{-1}(X)$ e ent\~ao $f(t) \notin X$. Da{\'\i} $f(t) \in X^C$, isto \'e, $t \in f^{-1}(X^C)$.

Portanto, $f^{-1}(X^C) = (f^{-1}(X))^C$.


\vspace{.5cm}

\questao Seja
\[
    M_2(\real) = \left\{\begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} \mid x, y, z, t \in \real \right\}.
\]
Dados $A = \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix}$, $B = \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix} \in M_2(\real)$ definimos
\begin{align*}
    A &= B \mbox{ quando } x = a, y = b, z = c, t = d\\
    A + B &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        x + a & y + b\\z + c & t + d 
    \end{bmatrix}\\
    A \cdot B &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        xa + yc & xb + yd\\za + tc & zb + td 
    \end{bmatrix}.
\end{align*}

Mostre que $(M_2(\real), + , \cdot)$ \'e um an\'el. Esse anel \'e comutativo? Possui unidade?

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Sejam
\[
    A = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix},\ 
    B = \begin{bmatrix}
        a & b\\
        c & d
    \end{bmatrix},\ 
    C = \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix} \in M_2(\real).
\]
\begin{enumerate}[label={\roman*})]
    \item
    \begin{align*}
        (A + B) + C &= \left(\begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix}\right) + \begin{bmatrix}
        m & n\\l & p 
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x + a & y + b\\z + c & t + d 
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        m & n\\l & p 
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        (x + a) + m & (y + b) + n\\(z + c) + l & (t + d) + p 
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x + (a + m) & y + (b + n)\\z + (c + l) & t + (d + p) 
    \end{bmatrix} \\&= \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        a + m & b + n\\c + l & d + p 
    \end{bmatrix}\\ &= A + (B + C),
    \end{align*}
    para todas $A$, $B$ e $C \in M_2(\real)$.

    \item 
    \begin{align*}
        A + B &= 
        \begin{bmatrix}
            x + a & y + b\\z + c & t + d 
        \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
            a + x & b + y\\c + z & d + t
        \end{bmatrix} = B + A,
    \end{align*}
    para todas $A$, $B \in M_2(\real)$.

    \item Tome
    \[
        0_{M_2(\real)} = \begin{bmatrix}
            0 & 0\\0 & 0
        \end{bmatrix} \in M_2(\real).
    \]
    Para toda $A \in M_2(\real)$ temos
    \begin{align*}
        A + 0_{M_2(\real)} = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        0 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        x + 0& y + 0\\
        z + 0& t + 0
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix}
    \end{align*}
    Logo
    \[
        0_{M_2(\real)} = \begin{bmatrix}
            0 & 0\\0 & 0
        \end{bmatrix} \in M_2(\real).
    \]
    \'e o elemento neutro em $M_2(\real)$.

    \item Dada
    \[
        A = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} \in M_2(\real)
    \]
    tome
    \[
        -A = \begin{bmatrix}
        -x & -y\\
        -z & -t
    \end{bmatrix} \in M_2(\real).
    \]
    Assim
    \begin{align*}
      A + (-A) &= \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        -x & -y\\
        -z & -t
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x + (-x) & y + (-y)\\
        z + (-z)& t + (-t)
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        0 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix} = 0_{M_2(\real)}
    \end{align*}
    Logo o oposto de
    \[
        A = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} \in M_2(\real)
    \] \'e
    \[
        -A = \begin{bmatrix}
        -x & -y\\
        -z & -t
    \end{bmatrix} \in M_2(\real).
    \]

    \item
    \begin{align*}
        (A\cdot B)\cdot C &= \left(\begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix}\right) \cdot C\\ &= \begin{bmatrix}
        xa + yc & xb + yd\\za + tc & zb + td 
    \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        (xa + yc)m + (xb + yd)l & (xa + yc)n + (xb + yd)p\\
        (za + tc)m + (zb + td)l & (za + tc)n + (zb + td)p
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        xam + ycm + xbl + ydl & xan + ycn + xbp + ydp\\
        zam + tcm + zbl + tdl & zan + tcn + zbp + tdp
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
        am + bl & an + bp\\cm + dl & cn + dp 
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} \cdot \left(\begin{bmatrix}
        a & b\\
        c & d
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\right)\\ &= A\cdot (B \cdot C)
    \end{align*}
    para todas $A$, $B$ e $C \in M_2(\real)$.

    \item
    \begin{align*}
        (A + B)\cdot C &= \left(\begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix}\right)\cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x + a & y + b\\z + c & t + d 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        (x + a)m + (y + b)l & (x + a)n + (y + b)p\\
        (z + c)m + (t + d)l & (z + c)n + (t + d)p
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        xm + yl + am + bl & xn + yp + an + bp\\
        zm + tl + cm + dl & zn + tp + cn + dp
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\\ &= (A\cdot C) + (B \cdot C)
    \end{align*}
    para todas $A$, $B$ e $C \in M_2(\real)$.

    \item
    \begin{align*}
        A\cdot(B + C) &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix}\cdot\left(\begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\right)\\ &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        a + m & b + n\\
        c + l & d + p
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x(a + m) + y(c + l) & x(b + n) + y(d + p)\\
        z(a + m) + t(c + l) & z(b + n) + t(d + p)
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        xa + yc + xm + yl & xb + yd + xn + yp\\
        za + tc + zm + tl & zb + td + zn + tp
    \end{bmatrix}\\ &= \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        m & n\\
        l & p
    \end{bmatrix}\\ &= A\cdot B + A \cdot C
    \end{align*}
    para todas $A$, $B$ e $C \in M_2(\real)$.
\end{enumerate}

Portanto $(M_2(\real), + , \cdot)$ \'e um an\'el.

Para que $(M_2(\real), + , \cdot)$ seja um an\'el comutativo \'e preciso que
\[
    A\cdot B = \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        xa + yc & xb + yd\\za + tc & zb + td 
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        ax + bz & ay + bt\\
        cx + dz & cy + dt
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        a & b\\c & d 
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        x & y\\z & t 
    \end{bmatrix} = B \cdot A
\]
para todas $A$, $B \in M_2(\real)$. Mas se tomamos
\begin{align*}
    A = \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix}\\
    B = \begin{bmatrix}
        2 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix}
\end{align*}
obtemos
\begin{align*}
    A \cdot B = \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        0 & 2\\
        0 & 0
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        0 & 2\\
        0 & 0
    \end{bmatrix} \ne \begin{bmatrix}
        0 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        0 & 2\\
        0 & 0
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix}
\end{align*}
Portanto $M_2(\real)$ n\~ao \'e um anel comutativo.

Agora tomando
\[
    1_{M_2(\real)} = \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix} \in M_2(\real)
\]
temos
\begin{align*}
    A\cdot 1_{M_2(\real)} &= \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix}\\
    1_{M_2(\real)}\cdot A &= \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix}\cdot \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        x & y\\
        z & t
    \end{bmatrix}
\end{align*}
para toda $A \in M_2(\real)$. Portanto $M_2(\real)$ \'e um anel com unidade ou anel unit\'ario e a unidade \'e a matriz
\[
    1_{M_2(\real)} = \begin{bmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{bmatrix} \in M_2(\real).
\]
\end{document}