%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
{\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma D -- 2$^{o}$/2017} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
  $4^{\underline{o}}$ Teste - Resolu\c{c}\~ao}\\
\vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

\questao Para $(a,b)$, $(c,d) \in \real \times \real$ defina $(a,b)R(c,d)$ quando $a^2 + b^2 = c^2 + d^2$. Mostre que $R$ é uma relação de equivalência sobre $\real \times \real$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} Temos
\begin{enumerate}[label={\roman*})]
	\item $(a,b)R(a,b)$ pois $a^2 + b^2 = a^2 + b^2$.
	\item Se $(a,b)R(c,d)$, então $a^2 + b^2 = c^2 + d^2$. Assim $c^2 + d^2 = a^2 +  b^2$. Logo $(c,d)R(a,b)$.
	\item Se $(a,b)R(c,d)$ e $(c,d)R(e,f)$, então $a^2 + b^2 = c^2 + d^2$ e $c^2 + d^2 = e^2 + f^2$. Assim $a^2 + b^2 = e^2 + f^2$. Logo $(a,b)R(c,d)$.
\end{enumerate}

Portanto $R$ é uma relação de equivalência sobre $\real \times \real$.


\vspace{.5cm}

\questao Em $\z^* = \z - \{0\}$ defina $xRy$ quando $x \mid y$ e $y \mid x$. Mostre que $R$ é uma relação de equivalência sobre $\z^*$ e encontre $\z^*/R$.

\noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:} De fato,
	\begin{enumerate}[label={\alph*})]
		\item Primeiro observe que
		\[
			R = \{((a,b);(c,d)) \in A \times A \mid ad = bc\}
		\]
		Assim um elemento $x \in A = \z\times\z^*$ é da forma $x = (a,b)$.
		\begin{enumerate}[label={\roman*})]
			\item Para $(a,b) \in A$, $ab = ab$ logo $(a,b)R(a,b)$.
			\item Se $(a,b)R(c,d)$, então $ad = bc$. Assim $bc = ad$, isto é, $(c,d)R(a,b)$.
			\item Se $(a,b)R(c,d)$ e $(c,d)R(e,f)$ então
			\begin{align}
				ad &= bc\label{primeira_equacao}\\
				cf &= de.\label{segunda_equacao}
			\end{align}
			Multiplicando a equação \eqref{primeira_equacao} por $f$ obtemos
			\begin{align}\label{terceira_equacao}
				adf = bcf.
			\end{align}
			Substituindo o valor de $cf$ da equação \eqref{segunda_equacao} na equação \eqref{terceira_equacao} obtemos
			\begin{align*}
				adf &= bde\\
				adf - bde &= 0\\
				d(af - be) &= 0.
			\end{align*}
			Como $d \in \z^*$, $d \ne 0$, logo $af - be = 0$. Assim $af = be$ e com isso $(a,b)R(e,f)$.
		\end{enumerate}

		Portanto $R$ é uma relação de equivalência sobre $A$.

		\item A classe de equivalência de $\overline{(2,1)}$ é dada por:
		\begin{align*}
			\overline{(2,1)} &= \{(x,y) \in A \mid (x,y)R(2,1)\} = \{(x,y) \in A \mid x = 2y\} \\
			&= \{\cdots; (2,1); (4,2); (-2,-1);(-4,-2);(6,3);\cdots\}.
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{document}