%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
 {\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma C -- 1$^{o}$/2018} \\
 \vspace{9pt} {\large\bf $4^{\underline{a}}$ Lista de Exerc{\'\i}cios -- An\'eis}\\
 \vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule


\begin{center}
\Large{\bf An{\'e}is}
\end{center}

\vspace{.6cm}

\questao Consideremos em $\z \times \z$ as opera\c{c}\~oes $\oplus$ e $\otimes$ definidas por
\begin{align*}
	(a, b) \oplus (c, d) = (a + c, b + d)\\
	(a ,b) \otimes (c, d) = (ac - bd, ad + bc).
\end{align*}
Mostre que $(\z \times \z, \oplus, \otimes)$ \'e um anel comutativo e com unidade.

\vesp

\questao Considere as opera\c{c}\~oes $\star$ e $\odot$ em $\rac$ definidas por
\begin{align*}
	x \star y = x + y - 3\\
	x \odot y = x + y - \dfrac{xy}{3}.
\end{align*}
Mostre que $(\rac, \star, \odot)$ \'e um anel comutativo e com unidade.

\vesp

\questao Prove que s\~ao an\'eis:
\begin{enumerate}[label={\alph*})]
	\item O conjunto $\z$ com a adi\c{c}\~ao usual e o produto $x \otimes y = 0$, para todo $x$, $y \in \z$.
	\item O conjunto $\rac$ com as opera\c{c}\~oes $x \oplus y = x + y - 1$ e $x \odot y = x + y - xy$.
	\item O conjunto $\z \times \z$ com as opera\c{c}\~oes:
	\begin{align*}
		(a, b) \oplus (c, d) = (a + c, b + d)\\
		(a ,b) \otimes (c, d) = (ac, ad + bc).
	\end{align*}
\end{enumerate}
Quais destes an\'eis s\~ao comutativos? Quais t\^em unidade?

\vesp

\questao Determinar quais dos seguintes conjuntos são an{\'e}is com as operações usuais em $\rac$:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
			\item $\z$
			\item $B = \{x \in \rac \mid x \notin \z\}$
			\item $C = \left\{\dfrac{a}{b} \in \rac \mid a \in \z,\ b \in \z,\ 2 |b \right\}$
			\item $D = \left\{\dfrac{a}{2^n} \in \rac \mid a \in \z \mbox{ e } n \in \z \right\}$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}

\vesp

\questao Seja
\[
	M_2(\real) = \left\{\begin{pmatrix}
		x & y\\z & t 
	\end{pmatrix} \mid x, y, z, t \in \real \right\}.
\]
Dados $A = \begin{pmatrix}
		x & y\\z & t 
	\end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix}
		a & b\\c & d 
	\end{pmatrix} \in M_2(\real)$ definimos
\begin{align*}
	A + B &= \begin{pmatrix}
		x & y\\z & t 
	\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
		a & b\\c & d 
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		x + a & y + b\\z + c & t + d 
	\end{pmatrix}\\
	A \cdot B &= \begin{pmatrix}
		x & y\\z & t 
	\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		a & b\\c & d 
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		xa + yc & xb + yd\\za + tc & zb + td 
	\end{pmatrix}.
\end{align*}
\begin{enumerate}
	\item Mostre que $(M_2(\real), + , \cdot)$ é um anél. Esse anel é comutativo? Possui unidade?
	\item Quais dos seguintes conjuntos são anéis com as operações de $M_2(\real)$? Quais são comutativos? Quais possuem unidade?

	\begin{align*}
		L_1 &= \left\{\begin{pmatrix}
			a & 0\\
			b & 0
		\end{pmatrix} \mid a, b \in \real\right\}\\
		L_2 &= \left\{\begin{pmatrix}
			a & b\\
			0 & c
		\end{pmatrix} \mid a, b, c \in \real\right\}\\
		L_3 &= \left\{\begin{pmatrix}
			a & 0\\
			0 & b
		\end{pmatrix} \mid a, b \in \real\right\}\\
		L_4 &= \left\{\begin{pmatrix}
			0 & a\\
			c & b
		\end{pmatrix} \mid a, b, c \in \real\right\}
	\end{align*}
\end{enumerate}

\vesp

\questao Considere o conjunto $L = \{ a + b\sqrt{2} \mid a, b \in \rac\} \sub \real$. Para $a + b\sqrt{2}$, $c + d\sqrt{2} \in L$ definimos:
\begin{align*}
	a + b\sqrt{2} &= c + d\sqrt{2} \quad \mbox{ quando } a = c \mbox{ e } b = d\\
	(a + b\sqrt{2}) \oplus (c + d\sqrt{2}) &= (a + c) + (b + d)\sqrt{2}\\
	(a + b\sqrt{2}) \otimes (c + d\sqrt{2}) &= (ac + 2bd) + (ad + bc\sqrt{2}).
\end{align*}

Mostre que $(L, \oplus, \otimes)$ é um anel. Esse anel é comutativo? Possui unidade?

\end{document}