%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\include{configuracoes/estrutura_listas}

\begin{document}

\input{configuracoes/cabecalho_listas}

\begin{center}
 {\Large\bf {\'A}lgebra 1 - Turma C -- 1$^{o}$/2018} \\
 \vspace{9pt} {\large\bf $5^{\underline{a}}$ Lista de Exerc{\'\i}cios -- Anéis e Homomorfismos}\\
 \vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
\end{center}
\hrule

\vspace{.6cm}

\textit{Nos casos em que não forem especificadas as operações do anel, considere as operações usuais.}

\vspace{.6cm}

\begin{questao}{}
	Determinar quais dos seguintes subconjuntos de $\rac$ s{\~a}o suban{\'e}is:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
			\item $\z$
			\item $B = \{x \in \rac \mid x \notin \z\}$
			\item $C = \left\{\dfrac{a}{b} \in \rac \mid a \in \z,\ b \in \z,\ 2 |b \right\}$
			\item $D = \left\{\dfrac{a}{2^n} \in \rac \mid a \in \z \mbox{ e } n \in \z \right\}$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
 \end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Quais dos conjuntos abaixo s\~ao suban\'eis de $M_2(\real)$?
\begin{align*}
	L_1 &= \left\{\begin{pmatrix}
		a & 0\\
		b & 0
	\end{pmatrix} \mid a, b \in \real\right\}\\
	L_2 &= \left\{\begin{pmatrix}
		a & b\\
		0 & c
	\end{pmatrix} \mid a, b, c \in \real\right\}\\
	L_3 &= \left\{\begin{pmatrix}
		a & 0\\
		0 & b
	\end{pmatrix} \mid a, b \in \real\right\}\\
	L_4 &= \left\{\begin{pmatrix}
		0 & a\\
		c & b
	\end{pmatrix} \mid a, b, c \in \real\right\}
\end{align*}
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
Determine todos os suban\'eis do anel $(\z_{16}, \oplus, \otimes)$.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
Verifique se $L = \{ a + b\sqrt{2} \mid a, b \in \rac\}$ {\'e} um subanel
do anel $\mathbb{R}$.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{inicio_referencia}{}
	Verificar se a função $f : A \to B$ é ou não um homomorfismo do anel $A$ no anel $B$, nos seguintes casos:
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
\item $A = \z$, $B = \z$ e $f(x) = x + 1$
\item $A = \z$, $B = \z$ e $f(x) = 2x$
\item $A = \z$, $B = \z \times \z$ e $f(x) = (x, 0)$
\item $A = \z \times \z$, $B = \z$ e $f(x,y) = x$
\item $A = \z \times \z$, $B = \z \times \z$ e $f(x,y) = (y,x)$
\item $A = \z$, $B = \z_n$ e $f(x) = \overline{x}$
\item $A = \complex$, $B = \complex$ e $f(a + bi) = a - bi$
\item $A = M_2(\real)$, $B = \real$ e $f\left(\begin{bmatrix}
	x & y\\z & t
\end{bmatrix}\right) = x$
\item $A = M_2(\real)$, $B = \real$ e $f\left(\begin{bmatrix}
	x & y\\z & t
\end{bmatrix}\right) = x + t$
\end{enumerate}
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Prove que $f : \rac \to M_3(\rac)$ dada por
\[
	f(x) = \begin{pmatrix}
		x & 0 & 0\\
		0 & x & 0\\
		0 & 0 & x
	\end{pmatrix}
\]
é um homomorfismo de anéis.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{fim_referencia}
	 Considere os an{\'e}is $\z$ e $\z\times \z$. Verifique se as seguintes funções s{\~a}o homomorfismos:
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
\item $f : \z\times\z \to \z\times\z$ dado por $f(x,y) = (0,y)$
\item $f : \z\times\z \to \z$ dado por $f(x,y) = y$
\item $f : \z\to \z\times\z$ dado por $f(x) = (2x,0)$
\item $f : \z\times\z \to \z\times\z$ dado por $f(x,y) = (-y,-x)$
\item $f : \z \to \z\times\z$ dado por $f(x) = (0,x)$
\end{enumerate}
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Determine o kernel dos homomorfismos dos \textbf{Exerc{\'i}cios de \ref{inicio_referencia} a \ref{fim_referencia}}.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Nos \textbf{Exercícios de \ref{inicio_referencia} a \ref{fim_referencia}} para as funções que forem homomorfismos determine se elas também são isomorfismos.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Seja $f : \complex \to M_2(\real)$ dada por
\[
	f(a + bi) = \begin{bmatrix}
		a & -b\\
		b & a
	\end{bmatrix}.
\]
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
	\item Mostre que $f$ é um homomorfismo de anéis.
	\item Esse homomorfismo é injetor?
	\item É sobrejetor?
\end{enumerate}
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Seja $f: A \to B$ um homomorfismo de an{\'e}is. Mostre que:
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
\item Se $C$  {\'e} um subanel de $A$, ent{\~a}o $f(C)$ {\'e} um subanel de $B$.
\item Se $D$ {\'e} um subanel de $B$, ent{\~a}o $f^{-1}(D)$ {\'e} um subanel de $A$.
\end{enumerate}
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	D{\^e} um exemplo de an{\'e}is $A$ e $B$ e um homomorfismo $f : A \to B$ tal que $f(1_A) \ne 1_B$.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Sejam os an{\'e}is $A = \{ a + b\sqrt{-2} \mid a,\ b \in \rac\}$ e $B = M_2(\rac)$.
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]
\item Mostre que $f : A \to B$ dada por
\[
f(a + b\sqrt{-2}) =
\begin{pmatrix}
a & -2b\\
b & a
\end{pmatrix}
\]
{\'e} um homomorfismo.
\item $f$ {\'e} um isomorfimo?
\end{enumerate}
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	{\'E} verdadeiro ou falso: $\z$ e $\z_{m}$ para $m > 1$ s{\~a}o an{\'e}is
isomorfos.
\end{questao}

\vesp

\begin{questao}{}
	Considere os seguintes an{\'e}is: $(\real, +, \cdot)$ e $(\real, \oplus, \odot)$, sendo $a \oplus b = a + b + 1$ e $a \odot b = a + b + ab$. Mostre que $f : \real \to \real$ dado por $f(x) = x + 1$, para todo $x \in \real$, {\'e} um isomorfimos de $(\real, \oplus, \odot)$ em $(\real, +, \cdot)$.
\end{questao}
\end{document}