% !TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amstext}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage[all]{xy}

\setlength{\topmargin}{-1.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0in}
\setlength{\textheight}{10.1in}
\setlength{\textwidth}{6.5in}
\setlength{\baselineskip}{12mm}

\newcounter{exercicios}
\setcounter{exercicios}{0}
\newcommand{\questao}{
\addtocounter{exercicios}{36}
\noindent{\bf Exerc{\'\i}cio \arabic{exercicios}: }}

\newcommand{\equi}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\bic}{\leftrightarrow}
\newcommand{\cond}{\rightarrow}
\newcommand{\impl}{\Rightarrow}
\newcommand{\nao}{\sim}
\newcommand{\sub}{\subseteq}
\newcommand{\e}{\ \wedge\ }
\newcommand{\ou}{\ \vee\ }
\newcommand{\vaz}{\emptyset}

\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\vesp}{\vspace{0.2cm}}
\newcommand{\z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\n}{\mathbb{N}}
\newcommand{\q}{\mathbb{Q}}
\newtheorem{defin}{Defini{\c c}{\~a}o}

\newcommand{\compcent}[1]{\vcenter{\hbox{$#1\circ$}}}
\newcommand{\comp}{\mathbin{\mathchoice
{\compcent\scriptstyle}{\compcent\scriptstyle}
{\compcent\scriptscriptstyle}{\compcent\scriptscriptstyle}}}

\begin{document}

\questao Sejam $H$ e $K$ subgrupos de um grupo $G$ (com nota{\c c}{\~a}o
multiplicativa).
\begin{enumerate}[label=({\alph*})]

\item[(d)] Demonstre que se $HK=\{hk \mid h\in H, k\in K\}$ {\'e} subgrupo
de $G$, ent{\~a}o $HK=KH$.

[\emph{Nota: $HK=KH$ \textbf{n{\~a}o} quer dizer que $hk=kh$,
para todo $h\in H, k\in K$; significa que $hk=k_1h_1 \in KH$ e $kh=h_2k_2 \in
HK$, para todo $h\in H, k\in K$.}]
\end{enumerate}

\textbf{Solu{\c c}{\~a}o}: Seja $\alpha \in KH$. Ent{\~a}o existem $k \in K$ e $h \in H$ tais que $\alpha = kh$. Temos que 
$\alpha^{-1} = h^{-1}k^{-1} \in HK$. Como $HK$ {\'e} por hip{\'o}tese um subgrupo de $G$ e $\alpha^{-1} \in HK$, ent{\~a}o $(\alpha^{-1})^{-1} = \alpha \in HK$. Logo $KH \subseteq HK$.

Agora seja $\beta \in HK$. Como $HK$ {\'e} subgrupo de $G$, ent{\~a}o $\beta^{-1} \in HK$. Logo $\beta^{-1} = h_2k_2$, com $h_2 \in H$ e $k_2 \in K$. Da{\'i} $\beta = (\beta^{-1})^{-1} = (h_2k_2)^{-1} = k_2^{-1}h_2^{-1}$. Logo, $HK \subseteq KH$.

Portanto $KH = HK$.



\end{document}