%!TEX program = xelatex
% !TEX encoding = ISO-8859-1
\def\ano{2022}
\def\semestre{1}
\def\disciplina{\'Algebra 1}
\def\turma{2}

\documentclass[12pt]{exam}

\input{../configuracoes/pacotes}
\input{../configuracoes/configuracoes_paginas}
\input{../configuracoes/comandos_personalizados}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
\begin{document}
    \begin{center}
        {\Large\bf \disciplina\ - Turma \turma\ -- \semestre$^{o}$/\ano} \\ \vspace{9pt} {\large\bf
        Solu\c{c}\~ao de Exerc{\'\i}cio}\\
        \vspace{9pt} Prof. Jos{\'e} Ant{\^o}nio O. Freitas
    \end{center}
    \hrule

    \vspace{.6cm}

    Solu\c{c}\~ao do Teste Discursivo realizado no dia \textbf{09/09/2022}.

    \vspace{.6cm}

    \questao{}
        \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
            \item Sejam $(A, +, \cdot)$ um anel e $x \in A$ um elemento fixo. Mostre que o conjunto $N(x) = \{y \in A \mid xy = yx \}$ é um subanel de $A$.

            \item Suponha que $(A, +, \cdot)$ é um anel comutativo e que $I$ e $J$ são ideais de $A$. Mostre que $I \cap J$ é um ideal de $A$.
        \end{enumerate}

    \noindent\textbf{Solu\c{c}\~ao:}
    \begin{enumerate}[label=({\roman*})]
        \item Primeiro precisamos mostrar que $N(x) \ne \emptyset$. Para isso, observe que em qualquer anel $A$ sempre vale que
            \[ y \cdot 0_A = 0_A = 0_A\cdot y\]
        para todo $y \in A$. Logo $0_A \in N(x)$ e assim $N(x) \ne \emptyset$.

        Agora sejam $a$, $b \in N(x)$. Precisamos mostrar que $a + (-b)\in N(x)$ e que $a\cdot b \in N(x)$. Como $a$ e $b$ estão em $N(x)$
        então
        \begin{align}
            xa = ax\\
            xb = bx.
        \end{align}
        Da definição do conjunto $N(x)$, precisamos mostrar que
        \begin{align}
            x[a + (-b)] = [a + (-b)]x\\
            x(ab) = (ab)x
        \end{align}
        para concluir que $a + (-b) \in N(x)$ e que $ab \in N(x)$. Mas
        \begin{align*}
            x[a + (-b)] = xa + x(-b) = ax + (-(xb)) = xa + (-(bx)) = xa + (-b)x = [a + (-b)]x
        \end{align*}
        e assim $a + (-b) \in N(x)$, como queríamos. Além disso,
        \begin{align*}
            x(ab) = (xa)b = (ax)b = a(xb) = a(bx) = (ab)x
        \end{align*}
        e com isso $ab \in N(x)$.

        Portanto, $N(x)$ é de fato um subanel de $A$. \hspace{.1cm} \qedsymbol
        \item $B \subset A \Delta (A \Delta B)$.
    \end{enumerate}

    \hspace{.1cm} \qedsymbol
\end{document}
