%!TEX program = xelatex
%!TEX root = Algebra_1.tex
%!TEX encoding = UTF-8
%%Usar makeindex -s indexstyle.ist arquivo.idx no terminal para gerar o índice remissivo agrupado por inicial
%%Após executar pdflatex arquivo
\chapter{Grupos}

\section{Primeiras Propriedades} % (fold)
\label{sec:primeiras_propriedades}

\begin{definicao}
   Seja $A$ um conjunto não vazio. Toda função $f : A \times A \to A$ é chamada de uma \textbf{operação binária} sobre $A$.
\end{definicao}

Nas considerações que faremos a seguir uma operação binária $f$ sobre $A$ que associa a cada par ordenado $(x, y) \in A \times A$ um elemento $f(x, y) \in A$ será denotada simplesmente por $\ast$. Assim escreveremos $f(x, y) = x \ast y$. Por exemplo, a operação $\ast : \n \times \n \to \n$ tal que $x \ast y = x^y$ está bem definida, pois $x^y \in \n$ sempre que $x$, $y \in \n$. Observe que esta operação não pode ser definida em $\z$, pois, por exemplo, $2^{-1} \notin \z$. Também não pode ser definida em $\rac$, pois $2^{1/2} \notin \rac$.

\begin{definicao}
    Seja $G$ um conjunto não vazio no qual está definida uma operação binária $\ast$ tal que:
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Para todos $x$, $y$, $z\in G$:
        \[
            (x \ast y) \ast z=x \ast(y \ast z)
        \]

        \item Existe $e \in G$ tal que
        \[
            x \ast e = x = e \ast x
        \]
        para todo $x \in G$. Tal elemento $e$ é chamado de \textbf{elemento neutro} ou \textbf{unidade} de $G$.

        \item Para cada $x \in G$, existe $y \in G$ tal que
        \[
            x \ast y = e = y \ast x
        \]
        O elemento $y$ é chamado de \textbf{inverso} ou \textbf{oposto} de $x$.
    \end{enumerate}
    Nesse caso dizemos que o par $(G, \ast )$ é um \textbf{grupo}.
\end{definicao}

\begin{observacao}
    Quando $\ast$ é uma soma, dizemos que $(G, \ast )$ é um \textbf{grupo aditivo}. Se $\ast$ é uma multiplicação, dizemos que $(G, \ast )$ é um \textbf{grupo multiplicativo}.

    Além disso, quando não houver chance de confusão com relação à operação do grupo $(G, \ast )$ vamos dizer simplesmente que $G$ é um grupo.
\end{observacao}

\begin{definicao}
    Um grupo $(G, \ast )$ é chamado de \textbf{grupo comutativo} ou \textbf{abeliano} quando $\ast$ é comutativa, ou seja, quando
    \[
        x \ast y = y \ast x
    \]
    para todos $x$, $y \in G$.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item $(\z,+)$ é um grupo abeliano.
        \item $(\rac,+)$ é um grupo abeliano.
        \item $(\rac^*,\cdot)$ é um grupo abeliano.
        \item $(\real,+)$ é um grupo abeliano.
        \item $(\real^*,\cdot)$ é um grupo abeliano.
        \item Considere o conjunto dos números reais $\mathbb{R}$ com a operação $\ast$ definida por
        \[
            x \ast y = x + y - 3
        \]
        para $x$, $y \in \mathbb{R}$. Então $(\mathbb{R}, \ast )$ é um grupo abeliano.
        \begin{solucao}
            De fato,
            \begin{enumerate}[label={\roman*})]
                \item Para todos $x$, $y$, $z \in \real$
                \begin{align*}
                    (x \ast y) \ast z &= (x+y-3) \ast z = (x+y-3)+z-3\\
                    &= x+(y-3+z)-3 = x+(y+z-3)-3 = x*(y+z-3)\\
                    &= x*(y \ast z)
                \end{align*}

                \item Para todo $x \in \mathbb{R}$, temos $x*3 = x + 3 - 3 = x = 3 * x$. Logo, 3 é o elemento neutro de $\ast$.

                \item Dado $x \in \mathbb{R}$, tome $y = 6 - x \in \real$. Assim
                \[
                    x \ast y = x + (6-x)-3 = 3 = y \ast x.
                \]
                Assim $y = 6 - x$ é o oposto de $x$ na operação $\ast$ definida em $\real$.
            \end{enumerate}

            Portanto $(\real, \ast )$ é um grupo.

            Além disso, para todos $x$, $y \in \real$
            \[
                x \ast y = x + y - 3 = y + x - 3 = y \ast x
            \]
            Logo, $(\real, \ast )$ é um grupo comutativo.
        \end{solucao}

        \item $(\z_m,\oplus)$ é grupo.

        \item $(\z_m-\{\overline{0}\},\otimes)$ é grupo?
        \begin{solucao}
            Não, pois por exemplo, para $m = 4$ temos $\z_4-\{\overline{0}\} = \{\overline{1}, \overline{2}, \overline{3}\} = G$ e tomando $\overline{2}\in G$ temos $\overline{2} \otimes \overline{2} = \overline{0} \notin G$. Portanto a operação $\otimes$ não é uma operação binária em $G = \z_4 - \{\overline{0}\}$.
        \end{solucao}
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Seja $(G, \ast )$ um grupo. Então:
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item O elemento neutro de $G$ é único.

        \item Existe um único inverso para cada $x \in G$.

        \item Para todos $x$, $y \in G$,
        \[
            (x \ast y)^{-1} = y^{-1}*x^{-1}
        \]
        Por indução, $x_1$, $x_2$, \dots ,$x_{n-1}$, $x_n \in G$,
        \[
            (x_1 \ast x_2 \ast \cdots  \ast x_{n-1} \ast x_{n})^{-1} = x^{-1}_{n} \ast x^{-1}_{n-1} \ast \cdots  \ast x^{-1}_2 \ast x^{-1}_1
        \]
        \item Para todo $x \in G$, $(x^{-1})^{-1} = x$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}


\section{Grupo Simétrico} % (fold)
\label{sec:grupo_simétrico}

Seja $A$ um conjunto não vazio. Dada uma função $f : A \to A$, sabemos que $f$ possui inversa se, e somente se, $f$ é bijetora, Teorema \ref{teorema_funcao_inversa}. Assim considere o conjunto
\[
    \mathcal{S} = \{ f : A \to A \mid f \mbox{ é bijetora}\}
\]
com a composição de funções $\circ$. Como $Id : A \to A$ tal que $Id(x) = x$ para todo $x \in A$ é uma função bijetora então $\mathcal{S} \ne \emptyset$. Agora sejam $f$, $g$ e $h \in \mathcal{S}$. Para todo $x \in A$ temos
\begin{align*}
    [(f\circ g)\circ h](x) &= (f \circ g)(h(x)) = f(g(h(x)))\\
    [f\circ(g\circ h)](x) &= f((g\circ h)(x)) = f(g(h(x)))
\end{align*}
Logo $(f\circ g)\circ h = f\circ(g\circ h)$.

Agora da Proposição \ref{propriedades_identidade} sabemos que para toda $f \in \mathcal{S}$
\[
    f\circ Id = f = Id\circ f,
\]
logo $Id$ é o elemento neutro da composição. Além disso, para toda $f \in \mathcal{S}$ existe $g \in \mathcal{S}$ tal que
\[
    f\circ g = Id = g \circ f
\]
pois $f$ é bijetora. Logo todo elemento de $\mathcal{S}$ possui inverso.

Portanto $(\mathcal{S}, \circ)$ é um grupo. Além disso, em geral, esse grupo não é comutativo.

Vamos considerar agora o caso particular em que $A \sub \n$ é um conjunto finito. Estamos considerando $A \sub \n$ somente para simplificar a notação, poderíamos fazer a abordagem seguinte para qualquer conjunto finito.

Se $A = \{1\}$, então só existe uma função $f : A \to A$ que é bijetora e essa função é a identidade. Nesse caso $\mathcal{S} = S_1 = \{Id\}$ e $(S_1, \circ)$ é um grupo, e nesse caso comutativo.


Se $A = \{1, 2\}$ então podemos definir as seguintes funções bijetoras em $A$:
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item[] \begin{align*}
            Id : A &\to A\\ Id(1) &= 1\\ Id(2) &= 2
        \end{align*}
        \item[]  \begin{align*}
            f : A &\to A\\ f(1) &= 2\\ f(2) &= 1
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{multicols}

Assim $\mathcal{S} = S_2 = \{Id, f\}$ e $(S_2, \circ)$ é um grupo.
\begin{table}[!htb]
\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        $\circ$ & $Id$ & $f$\T\\
        \hline
        $Id$ & $Id$ & $f$\T\\
        \hline
        $f$ & $f$ & $Id$\T\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Além disso, da tabela acima vemos que esse grupo é comutativo.

Agora seja $A = \{1, 2, 3\}$. Podemos definir então as seguintes funções bijetoras em $A$:
\begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
        \item[] \begin{align*}
            Id : A &\to A\\
            Id(1) &= 1\\
            Id(2) &= 2\\
            Id(3) &= 3
        \end{align*}
        \item[] \begin{align*}
            f_1 : A &\to A\\
            f_1(1) &= 2\\
            f_1(2) &= 1\\
            f_1(3) &= 3
        \end{align*}
        \item[] \begin{align*}
            f_2 : A &\to A\\
            f_2(1) &= 3\\
            f_2(2) &= 2\\
            f_2(3) &= 1
        \end{align*}
        \item[] \begin{align*}
            f_3 : A &\to A\\
            f_3(1) &= 1\\
            f_3(2) &= 3\\
            f_3(3) &= 2
        \end{align*}
        \item[] \begin{align*}
            f_4 : A &\to A\\
            f_4(1) &= 2\\
            f_4(2) &= 3\\
            f_4(3) &= 1
        \end{align*}
        \item[] \begin{align*}
            f_5 : A &\to A\\
            f_5(1) &= 3\\
            f_5(2) &= 1\\
            f_5(3) &= 2
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{multicols}

Logo $\mathcal{S} = S_3 = \{Id, f_1, f_2, f_3, f_4, f_5\}$ e $(S_3, \circ)$ é um grupo. Nesse caso temos
\begin{align*}
    (f_1 \circ f_4)(1) &= f_1(f_4(1)) = f_1(2) = 1\\
    (f_4 \circ f_1)(1) &= f_4(f_1(1)) = f_4(2) = 3
\end{align*}
daí $(f_1 \circ f_4)(1) \ne (f_4 \circ f_1)(1)$, isto é, $f_1 \circ f_4 \ne f_4 \circ f_1$. Portanto, o grupo $(S_3, \circ)$ não é comutativo.

Note que em $S_2$ temos $2 = 2!$ elementos e em $S_3$ temos $6 = 3!$ elementos.

De modo geral, se $A = \{1, 2, 3, \dots, n\}$ então existem exatamente $n!$ funções $f : A \to A$ bijetoras. Assim o grupo $(S_n, \circ)$ possui $n!$ elementos e se $n \geqslant 3$ $S_n$ é um grupo não comutativo.

\begin{definicao}
    O grupo $S_n$ é chamado de \textbf{grupo simétrico} ou \textbf{grupo de permutações} em $A = \{1, 2, 3, \dots, n\}$.
\end{definicao}


Um modo de representar os elementos de $S_n$ é o seguinte: vamos representar as funções $f \in S_n$ na forma de uma matriz contendo 2 linhas e $n$ colunas. A primeira linha é o domínio da função e a segunda contém suas imagens. Assim se $f \in S_n$ escreveremos
\[
    f = \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3 & \dots & n\\
        f(1) & f(2) & f(3) & \dots & f(n)
    \end{pmatrix}.
\]

No caso de $S_3$ vamos escrever
\begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
        \item[] $Id = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            1 & 2 & 3
        \end{pmatrix}$
        \item[] $f_1 = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            2 & 1 & 3
        \end{pmatrix}$
        \item[] $f_2 = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            3 & 2 & 1
        \end{pmatrix}$
        \item[] $f_3 = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            1 & 3 & 2
        \end{pmatrix}$
        \item[] $f_4 = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            2 & 3 & 1
        \end{pmatrix}$
        \item[] $f_5 = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            3 & 1 & 2
        \end{pmatrix}$
    \end{enumerate}
\end{multicols}
e daí, por exemplo,
\[
    f_3\circ f_4 = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            1 & 3 & 2
        \end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            2 & 3 & 1
        \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
            1 & 2 & 3\\
            3 & 2 & 1
        \end{pmatrix} = f_2.
\]

% section grupo_simétrico (end)


\begin{definicao}
    Seja $(G, \ast )$ um grupo. Se $G$ é um conjunto com uma quantidade finita de elementos, dizemos que $G$ é um \textbf{grupo finito}. Denotamos por $|G|$ o número de elementos de $G$, que será chamado de \textbf{ordem} de $G$ ou \textbf{cardinalidade} de $G$. Quando o conjunto $G$ não é finito, dizemos que $G$ é um \textbf{grupo infinito}.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item $(\z_m, +)$ é um grupo finito para todo $m>1$.
        \item $(S_n, \circ)$ é um grupo finito com $n!$ elementos.
        \item $(\z, +)$ é um grupo infinito.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\section{Subgrupos} % (fold)
\label{sec:subgrupos}

\begin{definicao}
    Seja $(G, \ast )$ um grupo. Um subconjunto não vazio $H\sub G$ é chamado de \textbf{subgrupo} de $G$ se, e somente se, $(H, \ast )$ é um grupo.
\end{definicao}

\begin{proposicao}
    Seja $G$ um grupo. Um subconjunto não vazio $H\subseteq G$ é um subgrupo de $G$ se, e somente se
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item\label{subgrupo_condicao_1} $x^{-1}\in H$, para todo $x \in H$;
        \item\label{subgrupo_condicao_2} $x \ast y\in H$, para todos $x$, $y \in H$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Se $H$ é subgrupo, então $H$ é um grupo. Logo \ref{subgrupo_condicao_1} e \ref{subgrupo_condicao_2} são satisfeitos.

    Agora provemos que se $H$ satisfaz \ref{subgrupo_condicao_1} e \ref{subgrupo_condicao_2}, então $H$ é grupo.

    Como $G$ é grupo, então $\ast$ é associativa, logo $\ast$ é associativa em $H$.

    De \ref{subgrupo_condicao_1}, para todo $x \in H$, $x^{-1}\in H$. Mas de \ref{subgrupo_condicao_2}, para todos $x$, $y \in H,$ $x \ast y \in H$. Logo, se $x\in H$, então $e = x*x^{-1} \in H$.

    Novamente por \ref{subgrupo_condicao_1}, todo elemento de $H$ possui inverso em $H$.

    Portanto, $(H, \ast )$ é um grupo.
\end{prova}


\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item Dado $(G, \ast )$ grupo, $H=\{e\}$ e $H=G$ são subgrupos de $G$, chamados de \textbf{subgrupos triviais}.

        \item Seja $(\mathbb{Z},+)$ um grupo. Tomando $H = m\z$, onde $m > 1$, então $H$ é subgrupo de $\z$.

        \item $G = U(\z_8) = \{\overline{1}, \overline{3}, \overline{5}, \overline{7}\}$. Então $(G,\odot)$ é um grupo com $|G| = 4$. Além disso,
        \begin{align*}
            H_1 &= \{\overline{1}, \overline{3}\}\\
            H_2 &= \{\overline{1}, \overline{5}\}\\
            H_3 &= \{\overline{1}, \overline{7}\}
        \end{align*}
        são subgrupos de $G$.

        \item Considere o grupo aditivo $M_2(\real)$. Então o conjunto
        \[
            H = \left\{\begin{pmatrix}
                a & b\\c & d
            \end{pmatrix} \in M_2(\real) \mid a + d = 0\right\}
        \]
        é um subgrupo de $M_2(\real)$.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

Seja $(G, \ast )$ um grupo. Para simplificar a escrita vamos adotar uma notação multiplicativa e escrever $(G, \ast ) = (G, \cdot)$. Assim, dados $x$, $y \in G$ vamos denotar
\[
    x \ast y = x \cdot y = xy.
\]

Nesse caso vamos dizer simplesmente que $G$ é um grupo.

\begin{proposicao}\label{proposicao_subgrupo_gerado}
    Seja $G$ um grupo. Dado $H \subset G$ um subgrupo defina
    \begin{align}\label{relacao_equivalencia_subgrupo}
        x \sim y \mbox{ se, e somente se, } x^{-1}y \in H
    \end{align}
    para todos $x$, $y \in G$.
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item A relação definida em \eqref{relacao_equivalencia_subgrupo} é uma relação de equivalência.

        \item Se $a \in G$, então a classe de equivalência determinada por $a$ é o conjunto
        \begin{align*}\label{classe_equivalencia_subgrupo}
            aH = \{al \mid l \in H\}.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Precisamos mostrar que a relação $\sim$ definida acima satisfaz a Definição \eqref{definicao_relacao_equivalencia}.

        Denote por $e$ o elemento neutro do grupo $G$.

        Primeiro, como $H$ é subgrupo de $G$, então $e \in H$. Mas
        \begin{align*}
            e = x^{-1}x
        \end{align*}
        para todo $x \in G$. Logo $x \sim x$, como queríamos.

        Suponha que $x \sim y$. Daí
        \[
            x^{-1}y \in H.
        \]
        Isto é,
        \[
            x^{-1}y = l
        \]
        onde $l \in H$. Mas $H$ é subgrupo e $l \in H$, então $l^{-1} \in H$. Agora
        \begin{align*}
            l^{-1} = (x^{-1}y)^{-1} = y^{-1}(x^{-1})^{-1} = y^{-1}x,
        \end{align*}
        isto é, $y^{-1}x \in H$. Com isso, $y \sim x$.

        Finalmente, suponha que $x \sim y$ e $y \sim z$. Daí
        \begin{align*}
            x^{-1}y &\in H\\
            y^{-1}z &\in H
        \end{align*}
        e então como $H$ é subgrupo de $G$ devemos ter
        \begin{align*}
            (x^{1}y)(y^{-1}z) &\in H\\
            x^{-1}(yy^{-1})z &\in H\\
            x^{-1}z &\in H.
        \end{align*}

        Ou seja, $x \sim z$.

        Portanto, $\sim$ é uma relação de equivalência sobre $G$.

        \item Seja $a \in G$. Agora, por definição a classe de equivalência de $a$ é dada por
        \[
            \overline{a} = \{ x \in G \mid x \sim a\}.
        \]
        Queremos mostrar que $\overline{a} = aH$, onde
        \[
            aH = \{al \mid l \in H\}.
        \]

        Seja $x \in \overline{a}$. Assim $x \sim a$, isto é, $x^{-1}a \in H$. Logo existe $l \in H$ tal que
        \[
            x^{-1}a = l.
        \]
        Mas então $x = al^{-1}$. Com isso $x \in aH$, uma vez que $H$ é subgrupo e $l^{-1} \in H$.

        Agora seja $y \in aH$. Logo existe $t \in H$ tal que
        \[
            y = at.
        \]
        Então
        \[
            ya^{-1} = t \in H.
        \]
        Logo $a \in y$, ou seja, $yx \in \overline{a}$.

        Portanto, $aH$, como queríamos.
    \end{enumerate}
\end{prova}

\begin{proposicao}
    Seja $H$ um subgrupo de um grupo $G$. Então duas classes laterais quaisquer, módulo $H$, são subconjuntos de $G$ que possuem a mesma cardinalidade, isto é, a mesma quantidade de elementos.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Seja $H$ um subgrupo de um grupo $G$. Dados $a$, $b \in G$ para mostrar que $aH$ e $bH$ possuem a mesma cardinalidade vamos mostrar que sempre é possível definir uma função bijetora entre esses conjuntos, quaisquer que forem $a$ e $b \in G$.

    Para isso, defina $f : aH \to bH$ por $f(al) = bl$, para $l \in H$. Mostremos que $f$ é bijetora, isto é, que $f$ é injetora e sobrejetora.

    Para mostrar que $f$ é injetora, sejam $al_1$, $al_2 \in aH$ tais que
    \[
        f(al_1) = f(al_2).
    \]
    Daí
    \begin{align*}
        bl_1 &= bl_2\\
        b^{-1}(bl_1) &= b^{-1}(bl_2)\\
        l_1 &= l_2,
    \end{align*}
    com isso $al_1 = al_2$. Logo $f$ é injetora.

    Agora, seja $bt \in bH$. Tome $at \in aH$ e assim
    \[
        f(at) = bt,
    \]
    isto é, $f$ é sobrejetora.

    Portanto, $f$ é bijetora e com isso $aH$ e $bH$ têm a mesma cardinalidade, como queríamos.
\end{prova}

\begin{observacao}
    Da proposição anterior, sabemos que duas classes de equivalência posssuem sempre a mesma cardinalidade. Agora, tomando $e \in G$, o elemento neutro, temos
    \[
        eH = \{el \mid l \in H\} = H.
    \]

    Assim a cardinalidade de $aH$ é igual a cardinalidade de $eH = H$, independente de $a \in G$. Ou seja, a cardinalidade de qualquer classe de equivalência é sempre igual à cardinalidade de $H$.
\end{observacao}

\begin{definicao}
    Para cada $a \in G$, a classe de equivalência $aH$ definida pela relação de equivalência \eqref{relacao_equivalencia_subgrupo} é chamada de \textbf{classe lateral à direita, módulo $H$}, determinada por $a$.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item No grupo multiplicativo $G = \{1, -1, i, -i\}$, onde $i^2 = -1$. Considere o conjunto $H = \{1, -1\}$. Então $H$ é um subgrupo de $G$ e as classes laterais serão:
        \begin{align*}
            1H &= H = \{1, -1\}\\
            iH &= \{il \mid l \in H\} = \{i, -i\}.
        \end{align*}

        \item Considere o grupo multiplicativo $\real^*$ e $H = \{ x \in \real^* \mid x > 0\} \subset \real^*$. Então $H$ é subgrupo de $\real^*$ e as classes laterais serão:
        \begin{align*}
            1H &= H = \{x \in \real^* \mid x > 0\}\\
            aH &= \{al \mid l \in H\}.
        \end{align*}

        Se $a > 0$, então $al > 0$ para todo $l \in H$ e com isso $al \in H$. Logo
        \[
            aH = H
        \]
        para todo $a > 0$.

        Se $a < 0$, então $al < 0$ para todo $l \in H$. Logo
        \[
            aH = \{x \in \real^* \mid x < 0\}.
        \]

        Com isso existem somente duas classes laterais que são: $H$ e $aH$, para $a < 0$.

        \item Considere agora o grupo simétrico $G = S_3$. Denote por
        \[
            a = \begin{pmatrix}
                    1 & 2 & 3\\2 & 3 & 1
                \end{pmatrix}, \quad
            b = \begin{pmatrix}
                    1 & 2 & 3\\1 & 3 & 2
                \end{pmatrix}.
        \]
        Fica como exercício verificar que $\{e, a, a^2 , b, ba, ba^2\} = S_3$. Aqui $e$ é a função identidade, $a^2 = a \circ a$, $ba = b \circ a$ e $ba^2 = b\circ(a\circ a)$. Seja $H = \{e, a , a^2\}$. Então $H$ é subgrupo de $S_3$ e as classes laterais serão:
        \begin{align*}
            eH &= H\\
            bH &= \{bl \mid l \in H\} = \{b, ba, ba^2\}.
        \end{align*}

        Logo existem somente duas classes laterais que são $H$ e $bH$.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\section{Grupos Cíclicos}

Seja $(G, \ast )$ um grupo.

Caso a operação $\ast$ seja do tipo multiplicativa, vamos escrever $(G, \ast ) = (G, \cdot)$. Assim, dados $x$, $y \in G$ vamos denotar
\[
    x * y = x \cdot y = xy.
\]

Com a notação multiplicativa o inverso de um elemento $x \in G$ será denotado por $x^{-1}$.

\begin{definicao}
    Seja $G$ um grupo multiplicativo e denote por $e$ o elemento neutro de $G$. Se $x \in G$ e $m \in \z$, a \textbf{potência $m$-ésima} de $x$, ou \textbf{potência de $x$ de expoente $m$}, é o elemento de $G$ denotado por
        \[
            x^m
        \]
        e definido por:
        \[
            x^m = \begin{cases}
                    e, & \mbox{se m = 0},\\
                    x^{m-1}x, & \mbox{ se } m \ge 1,\\
                    (x^{-m})^{-1}, & \mbox{ se } m < 0.
                   \end{cases}
        \]
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item No grupo multiplicativo $GL_2(\real)$ seja
        \[
            A = \begin{pmatrix}
                1 & 1\\2 & 3
            \end{pmatrix}.
        \]
        Então:
        \begin{align*}
            A^0 &= \begin{pmatrix}
                1 & 0\\
                0 & 1
            \end{pmatrix}\\
            A^1 &= A\\
            A^2 &= A\cdot A = \begin{pmatrix}
                1 & 1\\
                2 & 3
            \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
                1 & 1\\
                2 & 3
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                3 & 4\\
                8 & 11
            \end{pmatrix}\\
            A^{-1} &= \begin{pmatrix}
                3 & -1\\
                -2 & 1
            \end{pmatrix}\\
            A^{-2} &= (A^2)^{-1}\begin{pmatrix}
                11 & -4\\
                -8 & 3
            \end{pmatrix}\\
        \end{align*}
        e podemos calcular $A^n$ para todo $n \in \z$.

        \item No grupo multiplicativo $\z_5^*$ seja $a = \overline{2}$. Então:
        \begin{align*}
            \overline{2}^0 &= \overline{1}\\
            \overline{2}^1 &= \overline{2}\\
            \overline{2}^2 &= \overline{2}\odot \overline{2} = \overline{4}\\
            \overline{2}^3 &= (\overline{2})^2\odot \overline{2} = \overline{3}\\
            \overline{2}^4 &= (\overline{2})^3\odot \overline{2} = \overline{1}\\
            \overline{2}^5 &= (\overline{2})^4\odot \overline{2} = \overline{2}\\
        \end{align*}
        e para $m \ge 5$ os valores se repetem.

        Agora,
        \begin{align*}
            \overline{2}^{-1} &= \overline{3}\\
            \overline{2}^{-2} &= (\overline{2}^2)^{-1} = \overline{4}^{-1} = \overline{4}\\
            \overline{2}^{-3} &= (\overline{2}^3)^{-1} = \overline{3}^{-1} = \overline{2}\\
            \overline{2}^{-3} &= (\overline{2}^4)^{-1} = \overline{1}^{-1} = \overline{1}\\
            \overline{2}^{-5} &= (\overline{2}^5)^{-1} = \overline{2}^{-1} = \overline{3}\\
        \end{align*}
        e para $m \le -5$ os valores se repetem.

        \item No grupo multiplicativo $S_3$ seja
        \[
            a = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\ 2 & 3 & 1
            \end{pmatrix}.
        \]
        Então:
        \begin{align*}
            a^0 &= e\\
            a^1 &= a\\
            a^2 &= \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                3 & 1 & 2
            \end{pmatrix}\\
            a^3 &= a^2 \circ a = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                3 & 1 & 2
            \end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                1 & 2 & 3
            \end{pmatrix}
        \end{align*}
        e para $m \ge 4$ os valores se repetem.

        Agora,
        \begin{align*}
            a^{-1} &= a^2\\
            a^{-2} &= (a^2)^{-1} = a\\
            a^{-3} &= (a^3)^{-1} = e^{-1} = e\\
        \end{align*}
        e para $m \le -4$ os valores se repetem.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Seja $G$ um grupo multiplicativo. Se $m$ e $n$ são números inteiros e $x \in G$, então
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item $x^mx^n = x^{m + n}$

        \item $x^{-m} = (x^m)^{-1}$

        \item $(x^m)^n = x^{mn}$

        \item $x^mx^n = x^nx^m$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}

Seja $(G, \ast )$ um grupo.

Caso a operação $\ast$ seja do tipo aditiva, vamos escrever $(G, \ast ) = (G, +)$. Assim, dados $x$, $y \in G$ vamos denotar
\[
    x * y = x + y.
\]

Com a notação aditiva o oposto de $x \in G$ será denotado por $-x$.

\begin{definicao}
    Seja $G$ um grupo aditivo e denote por $e$ o elemento neutro de $G$. Se $x \in G$ e $m \in \z$, o \textbf{múltiplo $m$-ésimo} de $x$ é o elemento de $G$ denotado por
    \[
        m \cdot x
    \]
    e definido por:
    \[
        m \cdot x = \begin{cases}
            e, & \mbox{se m = 0},\\
            (m - 1)\cdot x + x, & \mbox{ se } m \ge 1,\\
            -[(-m) \cdot x], & \mbox{ se } m < 0.
        \end{cases}
    \]
\end{definicao}

\begin{proposicao}
    Seja $G$ um grupo aditivo. Se $m$ e $n$ são números inteiros e $x \in G$, então
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item $m \cdot x + n \cdot x = (m + n) \cdot x$

        \item $(-m) \cdot x = -(m \cdot x)$

        \item $n\cdot (m \cdot x) = (nm)\cdot x$
    \end{enumerate}
\end{proposicao}

\begin{definicao}
    Seja $G$ um grupo multiplicativo e $x \in G$. Denote por $[x]$ o seguinte conjunto
    \[
        [x] = \{x^m \mid m \in \z\} \subseteq G.
    \]
\end{definicao}

\begin{proposicao}
    Seja $G$ um grupo multiplicativo e $x \in G$.
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item O subconjunto $[x]$ é um subgrupo de $G$.

        \item Se $H$ é um subgrupo de $G$ tal que $x \in H$, então $[x] \subseteq H$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Como $x^0 = e$, então $e \in [x]$ e com isso $[x] \ne \emptyset$.

        Agora sejam $a$, $b \in [x]$. Assim existem $l$, $k \in \z$ tais que
        \begin{align*}
            a &= x^l\\
            b &= x^k.
        \end{align*}
        Então
        \begin{align*}
            a^{-1} &= (x^l)^{-1} = x^{-l} \in [x]\\
            ab &= x^lx^k = x^{l + k} \in [x].
        \end{align*}
        Portanto, $[x]$ é um subgrupo de $G$.

        \item Se $x \in H$ e $H$ é um subgrupo de $G$, então como
        \begin{align*}
            x^m &=  x^{m-1}x\\
            &=\underbrace{x\cdot x \cdots x}_{m\ vezes}
        \end{align*}
        segue que $x^m \in H$ para todo $m \in \z$. Logo $[x] \subseteq H$, como queríamos.
    \end{enumerate}
\end{prova}

\begin{definicao}
    Um grupo multiplicativo $G$ será chamado de \textbf{grupo cíclico} se, para algum $x \in G$, vale
    \[
        G = [x].
    \]
    Nessas condições, o elemento $x$  é chamado de \textbf{gerador} do grupo $G$.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item No grupo multiplicativo $\complex^*$, o subgrupo gerado por $i$ é:
        \[
            [i] = \{i^m \mid i \in \z\} = \{1, -1, i, -1\}.
        \]

        \item No grupo $S_3$, o subgrupo gerado por
        \[
            f = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix}
        \]
        é
        \[
            [f] = \{f^m \mid m \in \z\} = \{e, f, f^2\}.
        \]
        \item No grupo aditivo $\z$ o subgrupo gerado por $3$ é
        \[
            [3] = \{3m \mid m \in \z\} = 3\z.
        \]
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Todo subgrupo de um grupo cíclico é também cíclico.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Seja $G$ um grupo cíclico. Queremos mostrar que se $H \subseteq G$ é um subgrupo, então $H$ também é cíclico.

    Para isso suponha que $G = [x]$. Tome $H \subseteq G$ um subgrupo. Como os elementos de $G$ são todos da forma $x^m$, para $m \in \z$, então os elementos de $H$ também são potências de $x$.

    Se $H = \{e\}$, então $H = [e]$.

    Suponha que $H \ne \{e\}$. Assim existe $x^l \in H$ com $l \ne 0$. Como $H$ é subgrupo, então $(x^l)^{-1} \in H$ para todo $x^l \in H$. Ou seja, existe em $H$ pelo menos um elemento $x^k$ com $k > 0$.

    Seja $\alpha > 0$ o menor número inteiro tal que $x^\alpha \in H$. Denote
    \[
        x^\alpha = b.
    \]
    Vamos mostrar que
    \[
        H = [b].
    \]
    Como $b = x^\alpha \in H$, então pela Proposição \eqref{proposicao_subgrupo_gerado}, segue que $[b] \subseteq H$.

    Agora seja $y \in H \subseteq G = [x]$. Daí $y = x^t$ para algum $t \in \z$.

    Como $\alpha > 0$ podemos efetuar a divisão inteira de $t$ por $\alpha$ obtendo
    \[
        t = q\alpha + r
    \]
    com $0 \le \alpha < r$. Assim
    \begin{align*}
        y = x^t = x^{q\alpha + r} = (x^{\alpha})^qx^r.
    \end{align*}
    Mas $x^\alpha = b \in H$, logo $b^q \in H$ e daí
    \[
        x^r = b^{-q}y\in H
    \]
    pois $b^{-q}$, $y \in H$. Ou seja, $x^r \in H$. Mas $\alpha$ é o menor inteiro positivo tal que $x^\alpha \in H$ e $r < \alpha$. Logo $r = 0$ e com isso
    \begin{align*}
        y = x^{q\alpha + r} = (x^{\alpha})^qx^0 = (x^{\alpha})^q = b^q \in [b].
    \end{align*}
    Logo $y \in [b]$ e portanto
    \[
        H = [b]
    \]
    como queríamos.
\end{prova}

\begin{definicao}
    Seja $G$ um grupo com elemento neutro $e$. Dado $x \in G$ se existir um inteiro $h > 0$ tal que
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item $x^h = e$
        \item $x^r \ne e$ independentemente do inteiro $r$ tal que $0 < r < h$
    \end{enumerate}
    diremos que a \textbf{ordem} ou \textbf{período} de $x$ é $h$. Nesse caso escreveremos $|x| = o(x) = h$.

    Se para qualquer inteiro $r \ne 0$, $x^r \ne e$, diremos que a \textbf{ordem} de $x$ é \textbf{zero}.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item No grupo multiplicativo $\complex^*$ temos
        \begin{itemize}
            \item $o(1) = 1$,  pois $1^1 = 1$

            \item $o(i) = 4$, pois
            \begin{align*}
                i^1 &= i\\
                i^2 &= -1\\
                i^3 &= -i\\
                i^4 &= 1
            \end{align*}

            \item $o(-i) = 4$

            \item $o(2i) = 0$, pois para todo $r > 0$ temos $(2i)^r = 2^ri^r$ e $2^r \ne 1$ para todo $r > 0$.

        \end{itemize}

        \item Em $S_3$ temos, por exemplo, para
        \[
            a = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 1 & 3
            \end{pmatrix}
        \]
        que
        \begin{align*}
            a &\ne e\\
            a^2 &=  \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 1 & 3
            \end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 1 & 3
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                1 & 2 & 3
            \end{pmatrix}
        \end{align*}
        e então $o(a) = 2$.

        Agora para
        \[
            b = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                3 & 1 & 2
            \end{pmatrix}
        \]
        temos
        \begin{align*}
            b &\ne e\\
            b^2 = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                3 & 1 & 2
            \end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                3 & 1 & 2
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix}\\
            b^3 = b^2 \circ b = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix} \circ \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                3 & 1 & 2
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                1 & 2 & 3
            \end{pmatrix}
        \end{align*}
        e assim $o(b) = 3$.

        \item Em $\z_5$ com a soma temos
        \begin{itemize}
            \item $o(\overline{0}) = 1$

            \item $o(\overline{1}) = 5$, pois
            \begin{align*}
                \overline{1} &\ne \overline{0}\\
                \overline{1} + \overline{1} &\ne \overline{0}\\
                \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} &\ne \overline{0}\\
                \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} &\ne \overline{0}\\
                \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} &= \overline{0}
            \end{align*}

            De modo semelhante chega-se à conclusão que
            \[
                o(\overline{2}) = o(\overline{3}) = o(\overline{4}) = 5.
            \]
        \end{itemize}

        \item Em $\z$, o único elemento de ordem diferente de zero é o elemento neutro.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Seja $x$ um elemento de ordem $h > 0$ de um grupo $G$. Então $x^m = e$ se, e somente se, $h \mid m$.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Precisamos mostrar que
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Se $x^m = e$, então $h \mid m$.

        \item Se $h \mid m$, então $a^m = e$.
    \end{enumerate}

    Para provar $ii)$ suponha que $o(x) = h$ e que $h \mid m$. Daí existe $l \in \z$ tal que $m = hl$. Logo
    \[
        x^m = x^{hl} = (x^h)^l = e^l = e
    \]
    pois $h(x) = h$.

    Agora para provar $i)$ suponha que $o(x) = h$ e que $a^m = e$. Como $h > 0$, podemos efetuar a divisão inteira de $m$ por $h$. Assim
    \[
        m = hq + r
    \]
    com $0 \le r < h$.

    Daí
    \[
        e = x^m = x^{hq + r} = x^hqx^r = (x^h)^qx^r = e^qx^r = x^r.
    \]
    Assim $x^r = e$. Mas $o(x) = h$ e $0 \le r < r$. Logo $r = 0$ e então
    \[
        m = hq,
    \]
    ou seja, $h \mid m$, como queríamos.
\end{prova}

\section{Homomorfismo de Grupos} % (fold)
\label{sec:homomorfismo_de_grupos}

% Sejam $(G, \ast )$ e $(H, \triangle)$ grupos quaisquer. Considere uma função $f : G \to H$. Entre todas as possíveis funções entre $G$ e $H$ vamos considerar somente aquelas que satisfação a condição
% \[
%     f(x * y) = f(x)\triangle f(y)
% \]
% para todos $x$, $y \in G$, ou seja, podemos determinar a imagem de $f(x \ast y)$ a partir da imagem de $x$ e de $y$,

\begin{definicao}
    Dados dois grupos $(G, \ast )$ e $(H,\triangle)$ dizemos que uma função $f : G \to H$ é um \textbf{homomorfismo de grupos} se
    \[
        f(x * y) = f(x)\triangle f(y)
    \]
    para todos $x$, $y \in G$.
\end{definicao}

\begin{observacao}
    Sejam $(G, \ast )$, $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo.
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item Se $G = H$, neste caso $f : G \to G$ é chamado de um \textbf{endomorfismos} de grupos.
        \item Se $f : G \to H$ é uma função injetora, então dizemos que $f$ é um \textbf{monomorfismo} de grupos.
        \item Se $f : G \to H$ é uma função sobrejetora, então dizemos que $f$ é um \textbf{epimorfismo} de grupos.
        \item Se $f : G \to H$ é uma função bijetora, então dizemos que $f$ é um \textbf{isomorfismo} de grupos.
        \item Se $f : G \to G$ é uma função bijetora, então dizemos que $f$ é um \textbf{automorfismo} de grupos.
    \end{enumerate}
\end{observacao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item A função $f : \z \to \complex^*$ dada por $f(x) = i^x$ é um homomorfismo de $(\z, +)$ em $(\complex^*, \cdot)$. De fato,
        \[
            f(x + y) = i^{x + y} = i^x\cdot i^y = f(x)\cdot f(y)
        \]
        para todos $x$, $y \in \z$.

        \item A função $f : \real^*_+ \to \real$ dada por $f(x) = \ln(x)$ é um homomorfismo de $(\real^*_+, \cdot)$ em $(\real, +)$. De fato,
        \[
            f(xy) = \ln(xy) = \ln(x) + \ln(y) = f(x) + f(y)
        \]
        para todos $x$, $y \in \real^*_+$. Além disso, como $\ln(x)$ é uma função bijetora, então $f$ é um isomorfismo de grupos.

        \item Sejam $m$ um inteiro positivo fixo. A função $f: \z \to \z_m$ definida por $f(x) = \overline{x}$ é um homomorfismos de $(\z, +)$ em $(\z_m, \oplus)$. De fato,
        \[
            f(x + y) = \overline{x + y} = \overline{x} + \overline{y} = f(x) + f(y).
        \]
        Além disso, esse homomorfismo é sobrejetor.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Sejam $(G, \ast )$, $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo. Denote por $1_G$ e $1_H$ os elementos neutros de $G$ e $H$, respectivamente.
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item $f(1_G) = 1_H$
        \item $[f(x)]^{-1} = f(x^{-1})$ para todo $x \in G$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Como $f(1_G) \in H$ e $1_H$ é o elemento neutro de $H$ temos
        \begin{align*}
            f(1_G) \triangle 1_H &= f(1_G) = f(1_G * 1_G)\\
            f(1_G) \triangle 1_H &= f(1_G) \triangle f(1_G).
        \end{align*}

        Seja $f(1_G)^{-1}$ o inverso de $f(1_G)$ em $H$, assim operando nessa última igualdade, pela esquerda, com $f(1_G)^{-1}$ obtemos
        \[
            f(1_G) = 1_H,
        \]
        como queríamos.

        \item Seja $x \in G$. Como num grupo o inverso de um elemento é único, basta mostrar que
        \begin{align*}
            f(x) \triangle f(x^{-1}) &= 1_H\\
            f(x^{-1}) \triangle f(x) &= 1_H.
        \end{align*}
        De fato,
        \begin{align*}
            f(x) \triangle f(x^{-1}) &= f(x * x^{-1}) = f(1_G) = 1_H\\
            f(x^{-1}) \triangle f(x) &= f(x^{-1} * x) = f(1_G) = 1_H.
        \end{align*}
        Logo
        \[
            [f(x)]^{-1} = f(x^{-1})
        \]
        como queríamos.
    \end{enumerate}
\end{prova}

\begin{proposicao}
    Sejam $I$ é um subgrupo de $G$ e $f : G \to H$ um homomorfismo de grupos. Então $f(I)$ é um subgrupo de $H$.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Como $I$ é um subgrupo de $G$, então $1_G \in G$. Agora $f$ é um homomorfismo, logo $f(1_G) = 1_H \in f(I)$ e assim $f(I) \ne \emptyset$.

    Agora, dado $y \in f(I)$ precisamos mostrar que $y^{-1} \in f(I)$. Mas se $y \in f(I)$, então $y = f(x)$ com $x \in I$. Daí
    \[
        y^{-1} = [f(x)]^{-1} = f(x^{-1})
    \]
    e como $I$ é um subgrupo de $G$, $x^{-1} \in I$ e como isso $y^{-1} \in f(I)$.

    Finalmente, dados $y$, $z \in f(I)$ existem $x_1$, $x_2 \in I$ tais que $y = f(x_1)$ e $z = f(x_2)$. Mas $f$ é homomorfismo, daí
    \[
        y\triangle z = f(x_1)\triangle f(x_2) = f(x_1*x_2)
    \]
    e como $I$ é subgrupo, $x_1*x_2 \in I$. Logo $y\triangle z \in f(I)$.

    Portanto $f(I)$ é um subgrupo de $H$.
\end{prova}

\begin{definicao}
    Sejam $(G, \ast )$, $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo de grupos. Chama-se de \textbf{núcleo} ou \textbf{kernel} de $f$ e denota-se por $N(f)$ ou $\ker(f)$ o seguinte subconjunto de $G$:
    \[
        \ker(f) = \{x \in G \mid f(x) = 1_H\}.
    \]
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Considere o homomorfismo $f : \z \to \complex^*$ dado por $f(x) = i^x$. Temos
        \[
            \ker(f) = \{x \in \z \mid f(x) = 1\} = \{x \in \z \mid i^x = 1\} = \{0, \pm 4, \pm 8, \cdots\} = 4\z.
        \]

        \item O núcleo do homomorfismo $f : \real^*_+ \to \real$ dado por $f(x) = \ln(x)$. Temos
        \[
            \ker(f) = \{x \in \real^*_+ \mid f(x) = 0\} = \{x \in \real^*_+ \mid \ln(x) = 0\} = \{1\}.
        \]

        \item O núcleo do homomorfismo $f : \z \to \z_m$ dado por $f(x) = \overline{x}$, $m > 0$ fixo. Temos
        \[
            \ker(f) = \{x \in \z \mid f(x) = \overline{0}\} = \{x \in \z \mid \overline{x} = \overline{0}\} = \{0, \pm m, \pm 2m, \cdots\}.
        \]
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Sejam $(G, \ast )$, $(H, \triangle)$ grupos e $f : G \to H$ um homomorfismo de grupos. Então:
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item $\ker(f)$ é um subgrupo de $G$.
        \item $f$ é um monomorfismo se, e somente se, $\ker(f) = \{1_G\}$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}
\begin{prova}
    \begin{enumerate}[label={\roman*})]
        \item Como $f(1_G) = 1_H$, então $1_G \in \ker(f)$ e com isso $\ker(f) \ne \emptyset$. Se $x \in \ker(f)$, então $f(x^{-1}) = [f(x)]^{-1} = 1_H^{-1} = 1_H$ e daí $x^{-1} \in \ker(f)$. Finalmente se $x$, $y \in \ker(f)$, então $f(x \ast y) = f(x)\triangle f(y) = 1_H \triangle 1_H = 1_H$, ou seja, $x * y \in \ker(f)$.

        Portanto $\ker(f)$ é um subgrupo de $G$.

        \item Suponha que $f$ é um monomorfismo de grupos. Tome $x \in \ker(f)$. Temos $f(x) = 1_H = f(1_G)$ e como $f$ é injetora $x = 1_G$. Logo $\ker(f) = \{1_G\}$.

        Agora suponha que $\ker(f) = \{1_G\}$. Sejam $x$, $y \in G$ tais que
        \begin{align*}
            &f(x) = f(y)\\
            &f(x)\triangle f(y)^{-1} = 1_H\\
            &f(x)\triangle f(y^{-1}) = 1_H\\
            &f(x * y^{-1}) = 1_H
        \end{align*}
        e daí $x \ast y^{-1} \in \ker(f) = \{1_G\}$. Logo $x \ast y^{-1} = 1_G$, isto é, $x = y$. Portanto, $f$ é injetora.
    \end{enumerate}
\end{prova}

\begin{proposicao}
    Sejam $(H, \ast)$, $(J, \star)$ e $(L, \diamond)$ grupos. Se $f : H \to J$ e $g : J \to L$ são homomorfismos de grupos, então $g \circ f : H \to L$ também é um homomorfismo de grupos.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Sejam $x$, $y \in H$. Temos
    \begin{align*}
        (g \circ f)(x \ast y) = g(f(x \ast y)) = g(f(x) \star f(y)) = g(f(x)) \diamond g(f(y)) = (g \circ f)(x \ast y)(g \circ f)(x \ast y).
    \end{align*}

    Portanto, $g \circ f$ é um homomorfismo de grupos.
\end{prova}


\begin{corolario}
    Se $f$ e $g$ são homomorfismos injetores (sobrejetores), então $g \circ f$ também é um homomorfismo injetor (sobrejetor).
\end{corolario}
\begin{prova}
    É uma consequência direta das Proposições \eqref{composicao_funcoes_injetoras} e \eqref{composicao_funcoes_sobrejetoras}.
\end{prova}


\begin{proposicao}
    Sejam $(G, \ast )$ e $(H, \diamond)$ grupos. Se $f : G \to H$ é um isomorfismo de grupos, então $f^{-1} : H \to G$ também é um isomorfismo de grupos.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Como $f : G \to H$ é bijetora, então $f^{-1} : H \to G$ existe e é também bijetora, Teorema \eqref{teorema_funcao_inversa} e Proposição \eqref{propriedades_identidade}.

    Mostremos que $f^{-1}$ é um homomorfismo de grupos. Para isso sejam $y_1$ $y_2 \in H$. Como $f : G \to H$ é sobrejetora, existem $x_1$, $x_2 \in G$ tais que $f(x_1) = y_1$ e $f(x_2) = y_ 2$. Assim
    \begin{align*}
        f^{-1}(y_1) &= x_1\\
        f^{-1}(y_2) &= x_2.
    \end{align*}
    Com isso
    \begin{align*}
        f^{-1}(y_1 \diamond y_2) &= f^{-1}(f(x_1) \diamond f(x_2)) \\ &= f^{-1}(f(x_1 * x_2)) \\ &= x_1 * x_2 \\ &= f^{-1}(y_1) * f^{-1}(y_2),
    \end{align*}
    ou seja, $f^{-1}$ é um homomorfismo de grupos.
    Portanto, $f^{-1}$ é um isomorfismo de grupos.
\end{prova}

\section{Isomorfimos de grupos} % (fold)
\label{sec:isomorfismos_de_grupos}

Considere o grupo multiplicativo $G = \{1, -1\}$ e o grupo $S_2$ das permutações sobre o conjunto $\{1,2\}$. Aqui
\[
    S_2 = \left\{id = \begin{pmatrix}
        1 & 2\\1 & 2
    \end{pmatrix}; f = \begin{pmatrix}
        1 & 2\\2 & 1
    \end{pmatrix}\right\}.
\]
Temos
\begin{table}[!htp]
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
        \caption{$G$}
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            $\cdot$ & 1 & -1\\
            \hline
            1 & 1 & -1\\
            \hline
            -1 & -1 & 1\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
        \caption{$S_2$}
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            $\circ$ & $id$ & $f$\\
            \hline
            $id$ & $id$ & $f$\\
            \hline
            $f$ & $f$ & $id$\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{table}

Defina $\sigma : G \to S_2$ por
\begin{align*}
    \sigma(1) &= id\\
    \sigma(-1) &= f.
\end{align*}

Da definição de $\sigma$ é fácil ver que essa função é bijetora. Além disso,
\begin{align*}
    \sigma(1) \circ \sigma(1) &= id \circ id = id = \sigma(1) = \sigma(1 \cdot 1)\\
    \sigma(1) \circ \sigma(-1) &= id \circ f = f = \sigma(-1) = \sigma(1 \cdot -1)\\
    \sigma(-1) \circ \sigma(1) &= f \circ id = f = \sigma(-1) = \sigma(-1 \cdot 1)\\
    \sigma(-1) \circ \sigma(-1) &= f \circ f = id = \sigma(1) = \sigma(-1 \cdot -1)
\end{align*}
ou seja, $\sigma(x\cdot y) = \sigma(x) \circ \sigma(y)$ para todos $x$, $y \in G$. Assim função $\sigma$ é um homomorfismo de $G$ em $S_2$.

\vspace{.3cm}

Como $\sigma$ também é bijetora, então $\sigma$ é um isomorfismo de $G$ em $S_2$. Nesse caso, dizemos que $G$ e $S_2$ são grupos isomorfos e denotamos isso escrevendo $G \cong S_2$.

\begin{definicao}
    Sejam $(G, \ast )$ e $(H, \diamond)$ grupos. Se existe $f : G \to H$ um isomorfismo, diremos que $G$ e $H$ são \textbf{grupos isomorfos} e denotaremos esse fato escrevendo $G \cong H$.
\end{definicao}

\begin{proposicao}
    Sejam $G$ e $H$ grupos multiplicativos. Se $f : G \to H$ é um isomorfismos de grupos, então $G$ é comutativo se, e somente se, $H$ é comutativo.
\end{proposicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item Os grupos $\z_6$ e $S_3$ não são isomorfos pois $\z_6$ é comutativo e $S_3$ não é comutativo.

        \item Considere o grupo $S_6$ das permutações em $\{1, 2, \cdots, 6\}$. Tome
        \[
            f = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
                2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 1
            \end{pmatrix} \in S_6.
        \]
        Seja $H = [f]$. Então $H \cong \z_6$, onde $\phi : H \to \z_6$ dada por $\phi(f^k) = \overline{k}$ é um isomorfismo de grupos.
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Sejam $G$ e $H$ grupos multiplicativos. Seja $f : G \to H$ um isomorfismo de grupos. Então $x \in G$ é tal que $o(x) = h$ se, e somente se, $o(f(x)) = h$.
\end{proposicao}

Seja $G = [a]$ um grupo cíclico. Dois casos podem ocorrer:

\textbf{Caso 1:} $a^r \ne a^s$ sempre que $r \ne s$.

Um exemplo desse caso é o grupo cíclico $G = [3]$ no grupo multiplicativo $(\rac^*, \cdot)$. Aqui, para todos $r \ne s$ temos $3^r \ne 3^s$. Além disso, é imediato verificar que a função
\begin{align*}
    f &: \z \to G\\
    f(x) &= 3^x
\end{align*}
é um isomorfismo de grupos. Assim $\z \cong G$.

De modo geral temos a seguinte proposição:

\begin{proposicao}
    Se $G = [a]$ é um grupo cíclico que cumpre a condição do \textbf{Caso 1}, então a função $f : \z \to G$ por $f(r) = a^r$ é um isomorfismo de grupos. Ou seja, $G \cong \z$.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Basta verificar que a função $f : \real \to G$ dada por $f(x) = a^x$ é um isomorfismo de grupos.
\end{prova}

\begin{observacao}
    Como a função da proposição anterior é uma bijeção, segue então que os conjuntos $\z$ e $G = [a]$ têm a mesma cardinalidade. Assim os grupos que satisfazem o \textbf{Caso 1} são todos infinitos. Por esse motivo eles são chamados de \textbf{grupos cíclicos infinitos}.
\end{observacao}

\textbf{Caso 2:} $a^r = a^s$ para algum par de inteiros distintos, $r$ e $s$.

Um exemplo desse caso é considerar o grupo $G = [\overline{2}]$ no grupo aditivo $\z_6$. Nesse caso
\begin{align*}
    G = [\overline{2}] = \{k \cdot \overline{2} \mid k \in \z\}.
\end{align*}

Aqui temos
\begin{align*}
    6\cdot\overline{2} = 12\cdot \overline{2}.
\end{align*}

\begin{proposicao}
    Seja $G = [a]$ um grupo cíclico que cumpre a condição do \textbf{Caso 2}. Então existe um inteiro $m > 0$ tal que
    \begin{enumerate}
        \item[i)] $a^m = e$

        \item[ii)] $a^l \ne e$, sempre que $0 < l < m$.
    \end{enumerate}
    Nesse caso, a ordem do grupo $G$ é $m$ e
    \[
        G = [a] = \{e, a, a^2, \cdots, a^{m - 1}\}.
    \]
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Como $a^r = a^s$ para $r$ e $s$ distintos podemos supor sem nenhum prejuízo que $r > s$. Então $r - s > 0$ e
    \begin{align*}
        a^{r - s} &= a^ra^{-1} = a^r(a^s)^{-1} = a^r(a^r)^{-1} = e.
    \end{align*}
    Logo existem potências estritamente positivas de $a$ iguais ao elemento neutro de $G$. Seja $m$ o menor inteiro positivo tal que
    \begin{align}\label{ordem_elemento_ciclico}
        a^m = e.
    \end{align}
    Com isso provamos o item (i).

    Agora, observe que
    \begin{align*}
        a^m &= e\\
        a^{m + 1} &= a\\
        a^{m + 2} & a^2\\
        &\vdots\\
        a^{m + m} &= e
    \end{align*}
    ou seja, a partir da potência $m$ os valores começam a se repetir.

    Suponha que $a^i = a^j$ com $0 \le i < j < m$. Daí $0 < j - i < m$ e
    \begin{align*}
        a^{j -  i} &= a^ja^{-1} = a^j(a^i)^{-1} = a^j(a^j)^{-1} = e
    \end{align*}
    Mas isso contradiz a escolha de $m$. Logo nas potências
    \[
        a^0,\ a^1,\ a^2, \dots, a^{m - 1}
    \]
    não há repetições de elementos. Assim $a^l \ne e$ para todo $0 < l < m$, o que prova (ii).

    Agora seja $x \in G = [a]$. Então $x = a^t$ para algum $t \in \z$. Efetuando a divisão inteira de $t$ por $m$ obtemos
    \[
        t = qm + r
    \]
    com $0 \le r < m$. Daí
    \begin{align*}
        a^t = a^{qm + r} = a^{qm}a^r = (a^m)^qa^r = e^qa^r = a^r
    \end{align*}
    e como os possíveis valores de $r$ são 0, 1, 2, \dots, m-1 então $a^t \in \{a^0, a^1, a^2, \dots, a^{m - 1}\}$. Logo $[a] \subseteq \{a^0, a^1, a^2, \dots, a^{m - 1}\}$ e como $\{a^0, a^1, a^2, \dots, a^{m - 1}\} \subset [a]$ segue que
    \[
        G = [a] = \{a^0, a^1, a^2, \dots, a^{m - 1}\}
    \]
    e então $|G| = m$, o que completa a demonstração.
\end{prova}

\begin{corolario}
    Seja $G = [a]$ um grupo cíclico de ordem finita igual a $m$. Então a função $f : \z_m \to G$ dada por $f(\overline{x}) = a^x$ é um isomorfismo de grupos.
\end{corolario}
\begin{prova}
    Basta mostrar que a função $f : \z_m \to G$ dada por $f(\overline{x}) = a^x$ é um isomorfismo de grupos.
\end{prova}
% section isomorfismos_de_grupos (end)

\section{Subgrupo Normal} % (fold)
\label{sec:subgrupo_normal}

No grupo $S_3$ considere as permutações
\[
    f = \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3\\
        2 & 3 & 1
    \end{pmatrix} \quad \mbox{e}\quad
    g = \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3\\
        1 & 3 & 2
    \end{pmatrix}.
\]

Assim
\[
    S_3 = \{Id, f, f^2, g, gf, gf^2\}.
\]

Seja $H = [g] = \{Id, g\}$. As classes laterais de $H$ são
\begin{align*}
    IdH &= H\\
    fH &= \{f, fg\} = \{f, gf^2\} = (gf^2)H\\
    f^2H &= \{f^2, f^2g\} = \{f^2, gf\} = (gf)H.
\end{align*}
Logo
\[
    S_3/H = \{H, fH, f^2H\}.
\]
Defina em $S_3/H$ a operação
\[
    (xH)(yH) = (xy)H,
\]
onde $xH$, $yH \in S_3/H$.

Vamos verificar se essa operação está bem definida. Para isso sejam
\begin{align*}
    fH &= (gf^2)H\\
    f^2H &= (gf)H.
\end{align*}
Temos
\[
    (fH)(f^2H) = (ff^2)H = f^2H = H
\]
e
\begin{align*}
    [(gf^2)H][(gf)H] = [(gf^2)(gf)]H = [g(f^2g)f]H = [g(gf)f]H = [(gg)(ff)]H = f^2H.
\end{align*}
Com isso
\[
    (fH)(f^2H) \ne [(gf^2)H][(gf)H],
\]
ou seja essa operação não está bem definida em $S_3/H$. Isto ocorre pois
\[
    fH = \{f, gf^2\} \ne \{f, gf\} = Hf.
\]
Portanto nem sempre é possível transformar o conjunto $S_3/H$ em um grupo. Para tal é preciso introduzir um novo conceito.

Sejam $(G, \cdot)$ um grupo, com notação multiplicativa, para fins de simplificação. Dados $A$ e $B$ subconjuntos de $G$, vamos indicar por
\[
    AB
\]
e chamaremos de \textbf{produto} de $A$ por $B$ o seguinte subconjunto de $G$:
\begin{align*}
    AB &= \emptyset,\ \mbox{se}\ A = \emptyset\ \mbox{ou}\ B = \emptyset\\
    AB &= \{xy \mid x \in A \mbox{ e } y \in B\},\ \mbox{se}\ A \ne \emptyset\ \mbox{e}\ B \ne \emptyset.
\end{align*}

Assim o \textbf{produto} de $A$ por $B$ é uma operação sobre o subconjunto das partes de $G$, $\mathcal{P}(G)$, chamada de \textbf{multiplicação de subconjuntos} de $G$.

Como $G$ é associativo, então a \textbf{multiplicação de subconjuntos} também será associativa. Além disso, caso o grupo $G$ seja comutativo, então \textbf{multiplicação de subconjuntos} também será comutativa.

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item Seja $G = \{e, a, b, c\}$ o grupo tal que
        \begin{center}
            \begin{table}[htp]
                \centering
                \caption{Grupo de Klein}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                    \hline
                    $\cdot$ & e & a & b & c\\
                    \hline
                    e & e & a & b & c\\
                    \hline
                    a & a & e & c & b\\
                    \hline
                    b & b & c & e & a\\
                    \hline
                    c & c & b & a & e\\
                    \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
        \end{center}

        Esse grupo é chamada de \textbf{grupo de Klein}.

        Se $A = \{e, a\}$ e $B = \{b, c\}$, então
        \[
            AB = \{xy \mid x \in A,\ y \in B\} = \{b, c, ab, ac\} = \{b, c\}.
        \]

        \item Considere o grupo multiplicativo dos números reais. Se
        \begin{align*}
            A &= \{x \in \real^* \mid x > 0\}\\
            B &= \{x \in \real^* \mid x < 0\}
        \end{align*}
        então
        \[
            AB = \{xy \mid x \in A,\ y \in B\} = B.
        \]
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{definicao}
    Um subgrupo $N$ de um grupo $G$ é chamado de \textbf{subgrupo normal} (ou \textbf{invariante}) se, para todo $x \in G$, vale
    \[
        xN = Nx.
    \]
    Denotaremos esse fato escrevendo $H \unlhd G$.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item Seja $G = S_3$. Já vimos que se tomamos
        \[
            Id = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                1 & 2 & 3
            \end{pmatrix}, \quad
            f = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                2 & 3 & 1
            \end{pmatrix} \quad \mbox{e}\quad
            g = \begin{pmatrix}
                1 & 2 & 3\\
                1 & 3 & 2
            \end{pmatrix}
        \]
        então
        \[
            S_3 = \{Id, f, f^2, g, gf, gf^2\}.
        \]
        Considere o subgrupo $H = [\ f\ ] = \{Id, f, f^2\}$. Então $H$ é um subgrupo normal de $G$.
        \begin{solucao}
            De fato,
            \begin{align*}
                IdH &= H = HId\\
                fH &= \{f, f^2, Id\} = Hf\\
                f^2H &= \{f^2, Id, f\} = Hf^2\\
                gH &= \{g, gf, gf^2\} = Hg\\
                (gf)H &= \{gf, gf^2, g\} = H(gf)\\
                (gf^2)H &= \{gf^2, g, gf\} = H(gf^2).
            \end{align*}

            Portanto
            \[
                xH = Hx
            \]
            para todo $x \in S_3$. Logo $H$ é um subgrupo normal de $S_3$.
        \end{solucao}

        \item Se $G$ é um grupo abeliano, então todo subgrupo de $G$ é normal.
        \begin{solucao}
            De fato, como $G$ é abeliano então
            \[
                xy = yx
            \]
            para todos $x$, $y \in G$. Daí se $N$ é um subgrupo de $G$, então para todo $x \in G$ temos
            \[
                xN = \{xt \mid t \in N\} = \{tx \mid t \in N\} = Nx.
            \]
            Portanto, $N$ é um subgrupo normal de $G$.
        \end{solucao}

        \item Seja $H$ um subgrupo de $G$ tal que $H$ possui somente duas classes laterais. Então $H$ é um subgrupo normal de $G$.
        \begin{solucao}
            De fato, como as classes laterais à direita são duas: $H$ e $xH$, onde $x \notin H$. Então $xH = C_G(H)$ pois $G = H \cup xH$ e $H \cap xH = \emptyset$.

            Agora as classes laterais à esquerda também são somente duas: $H$ e $Hx$, onde $x \notin H$. Então $Hx = C_G(H)$ pois $G = H \cup Hx$ e $H \cap Hx = \emptyset$.

            Portanto, $xH = Hx$ para todo $x \in G$, isto é, $H$ é um subgrupo normal de $G$.
        \end{solucao}
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Seja $G$ um grupo. Se $H$ e $L$ são subgrupos normais de $G$, então $H \cap L$ é um subgrupo normal de $G$.
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Precisamos mostrar que
    \[
        x(H\cap L) = (H \cap L)x
    \]
    para todo $x \in G$. Vamos mostrar isso provando as duas inclusões.

    Assim seja $x \in G$ e $y \in x(H\cap L)$. Temos
    \[
        y = xt
    \]
    com $t \in H\cap L$. Daí $y = xt$ com $t \in H$ e $t \in L$. Logo $y \in xH$ e $y \in xL$. Mas por hipótese, $H$ e $L$ são subgrupos normais, logo $y \in Hx$ e $y \in Lx$. Ou seja, existem $h_1 \in H$ e $l_1 \in L$ tais que
    \begin{align*}
        y &= h_1x\\
        y &= l_1x.
    \end{align*}
    Donde segue que $h_1 = l_1$. Assim $y = kx$ com $k \in H\cap L$, isto é, $y \in x(H\cap L)$. Com isso obtemos que $x(H\cap L) \subseteq (H\cap L)x$.

    Agora seja $z \in (H\cap L)x$. Então $z = rx$ com $r \in H\cap L$. Ou seja, $z \in xH$ e $ \in Lx$. Novamente, usando a hipótese que $H$ e $L$ são subgrupos normais, obtemos que $z \in xH$ e $z \in xL$. Com isso
    \begin{align*}
        z &= xh_2\\
        z &= xl_2
    \end{align*}
    com $h_2 \in H$ e $l_2 \in L$. Assim devemos ter $h_2 = l_2$ o que nos leva à conclusão que $z = xu$ com $u \in H\cap L$. Daí $z \in x(H \cap L)$ e com isso $(H \cap L)x \subseteq x(H \cap L)$.

    Portanto
    \[
        x(H \cap L) = (H \cap L)x
    \]
    e então $H \cap L$ é um subgrupo normal de $G$, como queríamos.
\end{prova}

\begin{proposicao}
    Seja $N$ um subgrupo normal do grupo $G$. Então, para quaisquer $a$, $b \in G$ temos
    \[
        (aN)(bN) = (ab)N.
    \]
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Vamos mostrar a igualdade, provando as duas inclusões.

    Seja $x \in (aN)(bN)$. Daí $x = \alpha\beta$ com $\alpha \in aN$ e $\beta \in bN$. Logo existem $n_1$, $n_2 \in N$ tais que
    \begin{align*}
        \alpha &= an_1\\
        \beta &= bn_2.
    \end{align*}
    Então
    \begin{align*}
        x = (an_1)(bn_2) = a(n_1b)n_2.
    \end{align*}
    Mas por hipótese, $N$ é um subgrupo normal de $G$ e então $bN = Nb$. Assim como $n_1b \in Nb = bN$, existe $n_3 \in N$ tal que
    \[
        n_1b = bn_3.
    \]
    Com isso
    \begin{align*}
        x &= a(n_1b)n_2 = a(bn_2)n_2 = (ab)(n3n_2) \in (ab)N
    \end{align*}
    e então $x \in (ab)N$, ou seja, $(aN)(bN) \subseteq (ab)N$.

    Agora, para a outra inclusão, seja $y \in (ab)N$. Daí
    \begin{align*}
        y &= (ab)n = \underbrace{(ae)}_{\in An}\underbrace{(bn)}_{\in bN},
    \end{align*}
    isto é, $y \in (aN)(bN)$. Logo $(ab)N \subseteq (aN)(bN)$.

    Portanto,
    \[
        (aN)(bN) = (ab)N,
    \]
    como queríamos.
\end{prova}

Seja $N$ um subgrupo normal de um grupo $G$, onde $e$ denota o elemento neutro de $G$. Denote por
\[
    G/N = \{aN \mid a \in G\}
\]
o conjunto das classes de equivalência determinadas por $N$.

Defina em $G/N$ a operação
\[
    (aN)(bN)  = (ab)N
\]
para todos $aN$, $bN \in G/N$.

Sejam $a$, $b$, $x$, $y \in G$ tais que
\begin{align*}
    aN &= xN\\
    bN &= yN.
\end{align*}

Queremos mostrar que
\[
    (aN)(bN) = (xN)(yN).
\]
Mas
\begin{align*}
    (aN)(bN) &= (ab)N\\
    (xN)(yN) &= (xy)N
\end{align*}
então vamos mostrar que $(ab)N = (xy)N$.

Seja $z \in (ab)N$. Daí
\[
    z = (ab)n = a(bn),\ n \in N.
\]
Mas, por hipótse $bN = yN$, então $yN = Ny$ assim $bn = yn_1$. Além disso, $N$ é um subgrupo normal de $G$ então $yN = Ny$ e daí $yn_1 = n_2y$. Então
\[
    z = a(bn) = a(yn_1) = a(n_2y) = (an_2)y.
\]
Novamente, pela hipótese, $aN = xN$ e então podemos escrever $an_2 = xn_3$. Assim
\[
    z = a(bn) = a(yn_1) = a(n_2y) = (an_2)y = (xn_3)y = x(n_3y).
\]
Mas $N$ é um subgrupo normal, com isso $yN = Ny$ e então podemos escrever $n_3y = yn_4$. Logo
\[
    z = x(n_3y) = x(yn_4) = (xy)n_4
\]
essa última igualdade nos diz que $z \in (xy)N$ e então $(ab)N \subseteq (xy)N$.

Agora seja $v \in (xy)N$. Daí existe $r \in N$ tal que $v = (xy)r$. Aqui repetindo os passos do caso anterior, usando que $N$ é um subgrupo normal e que $aN = xN$ e que $bN = yN$ podemos escrever
\begin{align*}
    v = (xy)r = x(yr) = x(br_1) = x(r_2b) = (xr_2)b = (ar_3)b = a(r_3b) = (ab)r_4
\end{align*}
e com isso $v \in (ab)N$. Logo $(xy)N \subseteq (ab)N$.

Portanto
\[
    (ab)N = (xy)N,
\]
ou seja,
\[
    (aN)(bN) = (ab)N = (xy)N = (xN)(yN).
\]

Além disso, a multiplicação em $G/H$ satisfaz as seguintes propriedades:

\begin{enumerate}[label={\roman*})]
    \item $[(aN)(bN)](cN) = (an)[(bN)(cN)]$ para todos $aN$, $bN$, $cN \in G/N$;

    \item $(aN)(eN) = (ae)N = aN = (ea)N = (eN)(aN)$ para todo $aN \in G/N$;

    \item $(aN)(a^{-1}N) = (aa^{-1})N = eN = (a^{-1}a)N = (a^{-1}N)(aN)$ para todo $aN \in G/N$.
\end{enumerate}

Portanto, o conjunto $G/N$ é um grupo com a multiplicação de conjuntos.

Nesse grupo o elemento neutro é $eN$ e $(aN)^{-1} = (a^{-1})N$.

\begin{definicao}
    Sejam $G$ um grupo e $N$ um subgrupo normal de $G$. Nessas condições, o \textbf{grupo quociente}
    de $G$ por $N$ é o par formado pelo conjunto quociente $G/N$ e da operação de multiplicação de conjuntos
    aplicadas aos elementos desse conjunto.
\end{definicao}

\begin{exemplos}
    \begin{enumerate}[label={\arabic*})]
        \item Seja $G = \{1, -1, i, -i\}$ um grupo e $N = \{1, -1\}$. Como $G$ é um grupo abeliano então $N$ é um subgrupo normal de $G$. Assim podemos definir o grupo quociente $G/N$. As classes laterais de $N$ são
        \begin{align*}
            1N &= N\\
            iN &= \{it \mid t \in N\} = \{i, -i\}.
        \end{align*}
        Assim
        \[
            G/N = \{N, iN\}
        \]
        e a operação em $G$ é dada por
        \begin{center}
            \begin{table}[htp]
                \centering
                \caption{$G/N$}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    $\cdot$ & $N$ & $iN$\\
                    \hline
                    $N$ & $N$ & $iN$\\
                    \hline
                    $iN$ & $iN$ & $N$\\
                    \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
        \end{center}

        \item Seja $G = \z_6 = \{\overline{0}, \overline{1}, \overline{2}, \overline{3}, \overline{4}, \overline{5}\}$ e $H = \{\overline{0}, \overline{3}\}$. Como $\z_6$ é abeliano, então $H$ é um subgrupo normal e com isso podemos definir o grupo quociente $\z_6/H$. As classes de equivalência de $H$ são
        \begin{align*}
            \overline{0} + H &= H\\
            \overline{1} + H &= \{\overline{1} + t \mid t \in H\} = \{\overline{1}, \overline{4}\}\\
            \overline{2} + H &= \{\overline{2} + t \mid t \in H\} = \{\overline{2}, \overline{5}\}.
        \end{align*}
        Daí
        \[
            \z_6/H = \{H, \overline{1} + H, \overline{2} + H\}
        \]
        e
        \begin{center}
            \begin{table}[htp]
                \centering
                \caption{$\z_6/H$}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    $\oplus$ & $H$ & $\overline{1} + H$ & $\overline{2} + H$\\
                    \hline
                    $H$ & $H$ & $\overline{1} + H$ & $\overline{2} + H$\\
                    \hline
                    $\overline{1} + H$ & $\overline{1} + H$ & $\overline{2} + H$ & $H$\\
                    \hline
                    $\overline{2} + H$ & $\overline{2} + H$ & $H$ & $\overline{1} + H$\\
                    \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
        \end{center}


        \item Seja $G = S_3$. Já vimos que se tomamos
                \[
                    Id = \begin{pmatrix}
                        1 & 2 & 3\\
                        1 & 2 & 3
                    \end{pmatrix},\quad
                    f = \begin{pmatrix}
                        1 & 2 & 3\\
                        2 & 3 & 1
                    \end{pmatrix} \quad \mbox{e}\quad
                    g = \begin{pmatrix}
                        1 & 2 & 3\\
                        1 & 3 & 2
                    \end{pmatrix}
                \]
                então
                \[
                    S_3 = \{Id, f, f^2, g, gf, gf^2\}.
                \]
                Considere o subgrupo $H = [\ f\ ] = \{Id, f, f^2\}$. Como $H$ possui somente duas classes laterais, que são
                \begin{align*}
                    IdH &= H\\
                    gH &= \{g, gf, gf^2\}
                \end{align*}
                então $H$ é um subgrupo normal de $S_3$. Assim podemos definir o grupo quociente $S_3/H$, onde
                \[
                    S_3/H = \{H, gH\}.
                \]
                Temos
                \begin{center}
                    \begin{table}[htp]
                        \centering
                        \caption{$S_3/H$}
                        \begin{tabular}{|c|c|c|}
                            \hline
                            $\circ$ & $H$ & $gN$\\
                            \hline
                            $H$ & $H$ & $gN$\\
                            \hline
                            $gN$ & $gN$ & $H$\\
                            \hline
                        \end{tabular}
                    \end{table}
                \end{center}
    \end{enumerate}
\end{exemplos}

\begin{proposicao}
    Se $N$ é um subgrupo normal de $G$, então a função $\mu : G \to G/N$ definida por $\mu(a) = aN$ é um homomorfismo sobrejetor de grupos tal que
    \[
        \ker(\mu) = N.
    \]
\end{proposicao}
\begin{prova}
    Primeiro vamos mostrar que $\mu$ é um homomorfismo de grupos. Para isso sejam $x$, $y \in G$. Daí
    \begin{align*}
        \mu(xy) = (xy)N = (xN)(yN) = \mu(x)\mu(y).
    \end{align*}
    Logo $\mu$ é um homomorfismo de grupos.

    Agora, dada $yN \in G/N$ tome $y \in G$ e com isso
    \[
        \mu(y) = yN,
    \]
    ou seja, $\mu$ é sobrejetor.

    Finalmente, mostremos que
    \[
        \ker(\mu) = N.
    \]
    Seja $x \in N$. Temos
    \[
        \mu(x) = xN = N = eN
    \]
    pois $N$ é subgrupo. Assim $x \in \ker(\mu)$. Logo $N \subseteq \ker(\mu)$.

    Por outro lado, se $t \in \ker(\mu)$ então
    \[
        \mu(t) = eN.
    \]
    Mas $\mu(t) = tN$ daí devemos ter $te^{-1} \in N$, isto é, $t \in N$. Logo $\ker(\mu) \subseteq N$.

    Portanto
    \[
        \ker(\mu) = N,
    \]
    como queríamos.
\end{prova}

\begin{definicao}
    Se $N$ é um subgrupo normal de $G$, então o homomorfismo $\mu : G \to G/N$ definido por $\mu(a) = aN$ é chamado de \textbf{homomorfismo canônico} de $G$ sobre $G/N$.
\end{definicao}

\begin{lema}
    Se $f : G \to L$ é um homomorfismo de grupos, então $N = \ker(f)$ é um subgrupo normal de $G$ e, portanto, $G/N$ é um grupo.
\end{lema}
\begin{prova}
    Precisamos mostrar que
    \[
        xN = Nx
    \]
    para todo $x \in G$.

    Seja $y \in xN$. Daí $y = xh$, com $h \in N = \ker(f)$. Agora
    \begin{align*}
        y = xh = xh(x^{-1}x) = (xhx^{-1})x.
    \end{align*}
    Mas
    \begin{align*}
        f(xhx^{-1}) = f(x)f(h)[f(x)]^{-1}
    \end{align*}
    e como $h \in N = \ker(f)$ segue que $f(xhx^{-1}) = e_L$. Logo $xhx^{-1} \in N = \ker(f)$ e então $y = (xhx^{-1})x \in Nx$. Assim $xN \subseteq Nx$.

    Agora seja $z \in Nx$. Daí $z = ln$ com $l \in N$ e com isso
    \begin{align*}
        z = lx = (xx^{-1})ln = x(x^{-1}lx)
    \end{align*}
    e de modo análogo ao caso anterior mostra-se que $x^{-1}lx \in N = \ker(f)$. Assim $z = x(x^{-1}lx) \in xN$. Logo $Nx \subseteq xN$.

    Portanto $xN = Nx$ para todo $x \in G$. Com isso $N = \ker(f)$ é um subgrupo normal de $G$, como queríamos.
\end{prova}

\begin{teorema}[Teorema do Homomorfismo para Grupos]\label{primeiro_teorema_homomorfismo}
    Seja $f : G \to L$ um homomorfismo sobrejetor de grupos. Se $N = \ker(f)$, então o grupo quociente $G/N$ é isomorfo ao grupo $L$.
\end{teorema}
\begin{prova}
    Inicialmente observe que
    \[
        G/N = \{aN \mid a \in N\}
    \]
    e como $f : G \to L$ é sobrejetora então
    \[
        L = \{f(a) \mid a \in G\}.
    \]
    Assim vamos definir a regra $\sigma : G/N \to L$ por $\sigma(aN) = f(a)$. Mostremos que $\sigma$ é uma função.

    Da definição de $\sigma$ segue que todo elemento de $G/N$ possui uma imagem em $L$. Provemos que um mesmo elemento não possui duas imagens distintas. Assim sejam $aN$, $bN \in G/N$ tais que
    \[
        aN = bN.
    \]
    Daí $ab^{-1} \in N$ e como $N = \ker(f)$ então
    \begin{align*}
        f(ab^{-1}) &= e_L\\
        f(a)[f(b)]^{-1} &= e_L\\
        f(a) &= f(b)
    \end{align*}
    mas por definição $\sigma(aN) = f(a)$ e $\sigma(bN) = f(b)$. Logo $\sigma(aN) = \sigma(bN)$, e então $\sigma$ realmente é uma função de $G/N$ em $L$.

    Mostremos que $\sigma$ é um homomorfismo de grupos e que esse homomorfismo é bijetor.

    Primeiro, dados $aN$, $bN \in G/H$ temos
    \begin{align*}
        \sigma((aN)(bN)) = \sigma((ab)N) = f(ab) = f(a)f(b) = \sigma(aN)\sigma(bN).
    \end{align*}
    Logo $\sigma$ é um homomorfismo de grupos.

    Agora
    \[
        \ker(\sigma) = \{aN \in g/N \mid \sigma(aN) = e_L\}.
    \]
    Mas
    \begin{align*}
        \sigma(aN) &= e_L\\
        f(a) &= e_L
    \end{align*}
    e então $a \in \ker(f) = N$. Com isso $aN = N = eN$. Logo
    \[
        \ker(\sigma) = \{eN\}
    \]
    e assim $\sigma$ é injetora.

    Finalmente, seja $y \in L$. Queremos encontrar $x \in G/N$ tal que
    \[
        \sigma(x) = y.
    \]
    Mas
    \[
        L = \{f(a) \mid a \in G\}
    \]
    e então $y = f(a)$ para algum $a \in G$. Tomando $x = aN$ obtemos
    \begin{align*}
        \sigma(x) = \sigma(aN) = f(a) = y,
    \end{align*}
    isto é, $\sigma$ é sobrejetora.

    Portanto, $\sigma$ é um isomorfismo de grupos, daí $G/N \cong L$, como queríamos.
\end{prova}

\begin{exemplo}
    Dado um inteiro $m > 1$, considere o homomorfismo $\rho_m : \z \to \z_m$ definido por $\rho_m(x) = \overline{x}$.
\end{exemplo}
\begin{solucao}
    Como $\rho_m$ é um homomorfismo sobrejetor, então do Teorema \ref{primeiro_teorema_homomorfismo} segue que
    \[
        \z/N \cong \z_m
    \]
    onde
    \[
        N = \ker(\rho_m).
    \]
    Mas
    \[
        \ker(\rho_m) = \{x \in \z \mid \rho_m(x) = \overline{0}\}.
    \]
    Agora $\rho_m(x) = \overline{0}$ se, e só se, $x \equiv 0 \pmod m$. O que ocorre se, e só se, $x = mk$ com $k \in \z$. Assim temos
    \[
        N = \ker(\rho_m) = \{mk \mid k \in \z\} = m\z.
    \]
    Logo
    \[
        \z/N = \z/m\z \cong \z_m.
    \]
\end{solucao}
% section subgrupos_normal (end)

\section{Teorema de Lagrange}

Seja $G$ um grupo finito. Se $H$ é um subgrupo de $G$, então existirá uma quantidade finita de classes laterais módulo $H$.
Assim o conjunto
\[
    G/H = \{aH \mid a \in G\}
\]
é finito.

O número de elementos de $G/H$ é chamado de \textbf{índice} de $H$ em $G$ e será denotado por
\[
    [G : H] = |G/H|.
\]

\begin{teorema}\label{teorema_de_lagrange}
    Seja $G$ um grupo finito. Se $H\subseteq G$ é um subgrupo, então $|H|$ divide $|G|$.
\end{teorema}
\begin{prova}
    Seja $H$ um subgrupo de um grupo finito $G$. Denote
    \[
        [G : H] = r.
    \]
    Assim
    \[
        G/H = \{a_1H, a_2H, \cdots, a_rH\}
    \]
    com
    \[
        a_iH \cap a_jH = \emptyset
    \]
    sempre que $a_i \ne a_j$. Além disso,
    \[
        G = a_1H \cup a_2H \cup \cdots \cup a_rH
    \]
    e como todas as classes de equivalência módulo $H$ possuem a mesma quantidade de elementos e essa quantidade é igual à ordem de $H$, $o(H)$, então
    \begin{align*}
        o(G) &= o(a_1H) + o(a_2H) + \cdots + o(a_rH)\\
        o(G) &= o(H) + o(H) + \cdots + o(H)
    \end{align*}
    logo $o(G) = ro(H)$, ou seja,
    \[
        o(G) = [G : H]o(H).
    \]
    Portanto $o(H) | o(G)$, como queríamos.
\end{prova}

\begin{exemplo}
    Quais são as possíveis ordens dos subgrupos de um grupo de ordem 48?
    \begin{solucao}
        Seja $G$ um grupo tal que $|G|=48$. Se $H$ é um subgrupo próprio de $G$, então $|H|$ divide $|G|$. Mas $48=2^{4}\cdot 3$, daí se $H$ é um subgrupo de $G$ então $|H|=2$ ou $|H|=3$ ou $|H|= 2^{2}$ ou $|H|=2^{3}$ ou $|H|=2^{4}$ ou $|H|=2\cdot3$ ou $|H|=2^2\cdot 3$ ou $|H|=2^3\cdot 3$.
    \end{solucao}
\end{exemplo}

\begin{observacao}
    O Teorema \ref{teorema_de_lagrange} não diz que haverá um subgrupo de ordem $n$ para todo $n$ tal que $n||G|$. Diz apenas que se $H$ é subgrupo de $G$, então $|H|$ divide $|G|$. Por exemplo, no grupo $S_4$ considere o seguinte subconjunto:
            \[
                L = \left\{\begin{pmatrix}
                    1 & 2 & 3 & 4\\
                    1 & 2 & 3 & 4
                \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
                    1 & 2 & 3 & 4\\
                    1 & 3 & 4 & 2
                \end{pmatrix}\right\}.
            \]
            Observe que o número de elementos de L divide $|S_4| = 4! = 24$ mas $L$ não é um subgrupo de $S_4$ pois
            \[
                \begin{pmatrix}
                    1 & 2 & 3 & 4\\
                    1 & 3 & 4 & 2
                \end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix}
                    1 & 2 & 3 & 4\\
                    1 & 4 & 2 & 3
                \end{pmatrix} \notin L.
            \]
\end{observacao}

\begin{corolario}\label{primeiro_coralario_Lagrange}
    Seja $G$ um grupo finito. Então a ordem de um elemento $x \in G$ divide a ordem de $G$ e o quociente é $[G : H]$, onde $H = [x]$.
\end{corolario}
\begin{prova}
    A ordem de $x \in G$ é igual à ordem do subgrupo $H = [x]$. Assim, pelo Teorema de Lagrange \eqref{teorema_de_lagrange}, $o(H) | o(G)$ e
    \[
        o(G) = [G : H]o(H),
    \]
    ou seja,
    \[
        o(x) | o(G)
    \]
    como queríamos.
\end{prova}

\begin{corolario}
    Sejam $G$ um grupo finito e $x \in G$. Então
    \[
        x^{o(G)} = e,
    \]
    onde $e$ denota o elemento neutro de $G$.
\end{corolario}
\begin{prova}
    Suponha que a ordem de $x \in G$ é $k$. Assim $k$ é o menor inteiro estritamente positivo tal que $x^k = e$. Assim pelo Corolário \eqref{primeiro_coralario_Lagrange} podemos escrever
    \[
        o(G) = [G : H]k
    \]
    onde $H = [x]$. Logo
    \[
        x^{o(G)} = x^{[G : H]k} = (x^k)^{[G : H]} = e
    \]
    como queríamos.
\end{prova}

\begin{corolario}
    Seja $G$ um grupo finito cuja ordem é um número primo. Então $G$ é um grupo cíclico e os únicos subgrupos de $G$ são os triviais, ou seja, $\{e\}$ e $G$.
\end{corolario}
\begin{prova}
    Seja $o(G) = p$, com $p$ primo. Assim $p > 1$ e daí existe $x \in G$ com $x \ne e$. Seja $H = [x]$. Do Teorema de Lagrange \eqref{teorema_de_lagrange} segue que
    \[
        o(H) | p.
    \]
    Daí $o(H) = 1$ ou $o(H) = p$. Mas $x \ne e$, logo $o(H) = p$ e então
    \[
        G = H = [x]
    \]
    e assim $G$ é cíclico.

    Agora seja $J$ um subgrupo de $G$. Daí Teorema de Lagrange \eqref{teorema_de_lagrange} segue que
    \[
        o(J) | o(G) = p.
    \]
    Com isso $o(J) = 1$ ou $o(J) = p$. Logo $J = \{e\}$ ou $J = G$, como queríamos.

\end{prova}
